Bölüm 7

Reklamcı arkadaşımın prodüktörünün neden kaçtığı açıktı. Eski Levent villasının hizmetçi dairesinin banyosundan bozma odada, önünde kolçaksız taburesiyle küçük bir masa ve fayanslara tutturulmuş rafların üzerindeki elektronik ıvır zıvırı da dikkate aldığınızda, içeride yarım kişiden fazlasının insani koşullarda çalışabilmesi olanaksızdı. Keşfettiğim bu nedeni kendisine söylemekte yarar görmedim. Tabureye oturması için arkadaşıma yol verdim. Ben de kapıda durup videoya benzer aletlerden birini seçmesini, bir monitörü açmasını izledim. Kaset elimdeydi.

"Bakalım..." dedi reklamcı arkadaşım parmaklarını ameliyat öncesi bir cerrah havalarında oynatarak.

İşine yarayacak cihazı seçtiğini parmaklarının hareketinden anlamama izin verdi. Yeni ve üzerine kan sıçramamış bir bisturi ister gibi şaklattı parmağını.

Kaseti uzattım. Üstünde içeriğini belirleyen hiçbir yazı, işaret yoktu.

Reklamcı arkadaşım kaseti seçtiği cihazın üzerindeki deliğe ittirdi. Kaset küçük bir hırlamayla içeri girdi. Sonra tuşların birine bastı reklamcı arkadaşım.

Kayıt cihazı, hayatın gizemlerini biraz sonra sergileyeceğinin bilincinde gibi hırladı önce. Bant hızını alınca azaldı biraz ses ama devam etti. Monitörde görüntü falan yoktu. Gözlerimi odanın içinde gezdirdim. Kısa sürdü gezinti. Monitöre döndüğümde hâlâ karanlıktı.

"Göstererek sar geriye," dedim.

"Emrin olur," dedi reklamcı arkadaşım. Bir iki tuşa dokundu. Cihazdan gelen hırıltı küçük bir ton farkıyla yeniden başladı. Gözümüz neler neler vaat eden monitördeydi şimdi.

Monitör gözünü bir iki kırpıştırdı. Alttan üstten geçen parazit çizgileri belirdi, kesildi sonra.

Televizyon haberlerinde sık sık gördüğümüz işyeri güvenlik kameralarından birinin daha görüntüsüne bakıyorduk şimdi. Siyah beyaz, perspektif duygusu zayıf, sessiz. Çakır Otomotiv'in içinde gördüğüm tek kameranın, kapının üstünde sahte duygusu yaratacak kadar büyük, kendini sakınmayan, sabit kameranın aldığı görüntüydü. Mekânın tümünü algılaması için olacak, hafif geniş açılıydı. Gördüğü bütün eşyalar ölü gibiydi. Donuk, heykele benzeyen. Görüntünün en altında dijital rakamlarla tarih ve saat vardı. İki yıl öncesinin, hatırlamak bile istemediğim karlı günlerinden birinin tarihi. Saat sabaha karşıydı.

Hani hayatım gözlerimin önünden bir film şeridi gibi geçti derler ya, ona benzer bir şey oldu. Tersinden ama. Arada sıçramalarla hareketlendi monitörün içinden gördüklerimiz. Geriye hızlı sardığı için ne olduğunu tam olarak anlayamadık peşinen. Birile-ri geri geri yürüyerek o masadan o masaya dolandı Çakır Otomotiv'in içinde. Sonra bize kararsızlık gibi gelen bir anda hareketsiz duran birisini tanıdım. Sesimi çıkarmadım.

Arada sıçrıyordu görüntü. Birisi bir kapıdan geri geri giriyor, sonra geri geri çıkıyordu. Hemen arkasından biri daha. Hızlı hızlı. Koşmadan ama hızlı hızlı.

"Harekete duyarlı kamera, ondan," dedi reklamcı arkadaşım.

Gördüklerime bir anlam verme çabasını terk ettim. Bekledim. Kendimi görüp dünyanın düzeninin bildiğimiz yöne dönmesini bekledim.

Çok beklemedim Allah'tan.

Elimde laptop çantasıyla geri geri girdim Çakır Otomotiv'e önce. Sonra Kemal Çakır'ın masasına doğru gittim. Masaya 90 oturdum. Bir şeyler yaptım masada. Yaptığımı çaktırmadım bana göre. Sonra Kemal Çakır girdi, kızla konuşup geri geri dışarıya çıktı. Hop diye ayağa kalkıp dikildim. Sonra girdiğimiz kapıya doğru yürüdük geri geri.

Ben bir şey söylemeden durdurdu reklamcı arkadaşım videoyu. "Devam et," dedim.

' 'Bak, bak, bak," dedi reklamcı arkadaşım. "Bak şu yakışıklı detektife."

Orada duruyordum. Kendime baktım. Basketbolcu olamayacaksa da yeterince uzun boylu, film oyuncusu olamayacaksa da yeterince eli yüzü düzgün, Kemal Çakır'ınkiyle yarışamayacaksa da hafif göbeklenmeye eğilimli...

İster istemez Yıldız Turanlı'yı hatırladım. Hemen unutmaya çalıştım sonra. İçime dolan sigara isteğini de. Bir kahve ama, belki...

Reklamcı arkadaşım yüzüme baktı. Ne gördüğünü bilmiyorum ama kendimle ilgili derin düşüncelerin devam etmesini, görüntüyü yeniden oynatarak engelledi. Bu kez zamansal olarak doğru yönde.

Dur bakalım ne olacak hisleriyle gözümü yapıştırdım monitörde olup bitene.

Bildiğim şeylerdi gördüklerim. Önce Kemal Çakır girdi görüntüye. Arkasından ben. Kemal Çakır masasında oturan kıza bir şeyler söyledi. Ben masaya gidip oturdum. Bir şeyler yaptım. Yaptığım bitince ayağa kalktım. Çıkışa doğru yürüdüm.

Televizyonların, mağazaların güvenlik kameralarından aldıkları görüntülerle yaptıkları müthiş hırsızlık haberlerinde olduğu gibi, kesik hareketlerle yürüyordum. Sağa sola yalpalama hareketlerimin altı çizilmişti sanki. Kararsız, sallapati bir yürüyüşe dönüşmüştü. Bu ben miyim diye düşündüm.

Dışarı çıkmadan önce göz göze geldik beni seyredenlerle. Kendi kendimle göz göze geldim yani. Dünyayla, polislerle, iyi adamlarla, kötü adamlarla, iyi kadınlarla, kötü kadınlarla, reklamcı arkadaşımla, Remzi Ünal'la göz göze geldim.

"Dur," dedim.

Reklamcı arkadaşım görüntüyü durdurdu. Neden durdurmak istediğimi anlamak ister gibi yüzüme baktı. "Deminki yere başa al," dedim.

Hayat yine tersine döndü. Geri geri yürüdüm yine. Ama gözüm kendimde değildi. Masanın arkasındaki koltuğa kıçın kıçın oturduğumda elimi kaldırdım.

"Daha değil!"

Gözüm yandaki çapraz masada oturan kızdaydı. "Tamam."

Görüntü dondu. Ben masada işimi yapıyorum, mor dudaklı kız telefonunu kurcalıyor. Dudakları kapkara görünüyordu siyah beyaz görüntüde. Saçları gibi. Korkutucu bir hali vardı. Korkmadım elbette. Ama hafifçe endişelenmiştim.

"Oynat Uğurcuğum," dedim kendime güvenim gelsin diye.

Reklamcı arkadaşım esprimi anlamadı. Dert etmedim, ben de onun kimi esprilerini anlamıyordum. Oynatması gerektiğini anladı ama.

Hayat normale döndü yine görüntülerde. Ben işimi yapıyorum, kız telefonunu kurcalıyor. Kendime bakmıyordum. Kıza, kızın telefonu elinde tutuş biçimine.

"Hassiktir!," dedim sonra.

"Ne oldu?" dedi reklamcı arkadaşım.

Bu kadarını bilmeye hakkı olduğunu düşündüm.

"Kızın elindeki telefona bak," dedim.

Reklamcı arkadaşım neye bakması gerektiğini anlayana kadar tren kaçmıştı. Bu kez benden komut beklemeden geri sardı.

Yeniden oynatmaya başladı gözleri monitöre yapışmış. "Telefonu tutuşuna bak," dedim. "Ne var?" dedi.

"Telefonu böyle mi tutarsın numara tuşlarken?" dedim. Bir saniye düşündü. "Hayır..." dedi.

“Senin telefonunda da vardır kamera," dedim.

"Hassiktir gerçekten," dedi reklamcı arkadaşım.

“Evet," dedim. Bu birçok şeyi değiştiriyordu. Mor dudaklı kızı bulmam gerekiyordu. Bu kesin. Nereden bulacağımı biliyordum. Nereden bulacağımı da kime soracağımı da. "Kendimi çok boktan hissediyorum..." dedi reklamcı arkadaşım "Ama soracağım. Hani romanlarda detektifin arkadaşı sorar ya... "Sor," dedim.

"Oraya gitmekteki gerçek nedenini başka kim biliyordu? “Müşterinden başka yani?" "Sen bir tek," dedim.

"O zaman iş iyice çetrefilleşiyor," dedi. "Kızın her gördüğü yakışıklıyı kameraya alma alışkanlığı olmadığını varsayarsak."

İşin çetrefilleştiği düşüncesi daha makuldü. Ama hoşuma gitmemişti. Hiç hoşuma gitmemişti. "Devam edelim," dedim.

Reklamcı arkadaşım başını iki yana sallayıp düğmeye bastı. Elimde laptop çantası, bir kameraya alındığımın farkında, başka kameraya alındığımın farkında olmadan çıkıp gittim. Çakır Otomotiv'in ceza sahası kadar kocaman ve içinde hiçbir otomobil olmayan sergi salonundan. Çıkarken yukarıdaki kameraya bir kez daha baktım. Yanlış kameraya yani. Mor dudaklı kız masasında oturuyordu. Sonra telefonunu aldı. Bir iki tuşa bastı. Kulağına götürdü. "Rapor veriyor," dedi reklamcı arkadaşım sesine hafif bir gırgır esintisi katmaya çalışarak. "Seni yakışıklı buldu ya."

Ses etmedim. Rapor verdiği doğru olabilirdi. Ama konunun yakışıklılığım olduğundan en az reklamcı arkadaşım kadar kuşkuluydum.

Çok uzun konuşmadı mor dudaklı kız. Sonra zincirli küpelerini sallayarak masadan kalktı. Telefonunu masada bırakmıştı.

"Tuvalete gidiyor," dedi reklamcı arkadaşım. Sesimi çıkarmadım.

Boş salon yeniden heykel donukluğuna büründü. Bir saniye kadar.

Kemal Çakır belirdi görüntünün altında. Alttaki saat üç dakika ilerledi yarım saniyeden daha az bir süre içinde. "Tık!" dedi reklamcı arkadaşım.

Kemal Çakır yolluğun üzerinde ilerledi. Masasına gitti sağa sola deve gibi sallanarak. Göbeği daha da büyümüştü sanki. Koltuğuna oturmadı. Yüzünü mor dudaklı kızın girdiği kapıya çevirerek bir şeyler söyledi.

Koltuğuna oturdu sonra.

Çekmeceye uzanacak mı dedim içimden.

Uzanmadı.

Arkasına yaslandı.

Kız girdi içeriye sonra. Kemal Çakır kıza bir şeyler söyledi. Kız başını salladı.

Kemal Çakır masadan kalktı. Pantolonunu çekiştirdi göbeğinin üzerine. Sonra yine yaylana yaylana yolluğun üzerinde yürüdü. Görüntüden çıktı.

"Hızlı mı gitsek?" dedi reklamcı arkadaşım saatine bakıp. "Hayır," dedim gözlerim monitörde. "Bir yere mi yetişeceksin?" "Yoo..." dedi. "Devam o zaman."

Kız masasında oturdu. Yeniden telefonu aldı eline. Bir iki tuşa bastı. Kulağına götürmedi ama.

Ben yanındayken yaptığı gibi, kalktı, arkasındaki evrak dolabını açtı. Biraz baktı içine. Sonra kapadı, yerine oturdu. Arkadaki kapıdan çıktı

Görüntü tıkladı bir kez daha. Alttaki saat on altı dakika attı.

"Tık, yeniden!" dedi reklamcı arkadaşım.

Kız çıktığı kapıdan girdi. Elini daha kapıdan tam çekmemişken ana girişe baktı. Suratı hayatta ilgilenebileceği bir şeyi bulmuş gibi değişti. Ellerini arkasına götürdü.

Kemal Çakır’la siyah eşofmanlı, asker tıraşlı delikanlı girdi içeriye.

Gençlerin sevgilisi şarkıcı Serdar sahne alıyor dedim içimden.

İkisi konuşarak Kemal Çakır'ın masasına kadar geldiler, Kemal Çakır masasına eğildi. Doğrulduğunda elinde broler olduğunu sandığım kâğıtlar vardı. Bir iki şey gösterdi Serdar'a.

Serdar başını salladı. Bir şeyler söyledi. Eşofmanının göğüs cebinden çıkardığı bir kartı Kemal Çakır'a verdi. Adam baktı, masasının üstüne koydu.

Mor dudaklı kız telefonunu Serdar'a doğru tuttu. Bana doğru tuttuğundan farklı bir açıda.

"Kız, gelen herkesi çekiyor," dedi reklamcı arkadaşım. "Hıı..." dedim. Bekliyordum.

Serdar görüntüsünün çekildiğini fark edince kıza döndü rahatça çeksin diye. Gülümsüyordu galiba. Eliyle bir iki hareket yaptı kıza doğru.

Kemal Çakır paparazzi seansının bitmesi için bekliyordu. Ben de bekliyordum. Beklediğim olmadı.

Kemal Çakır Serdar'a dışarıyı gösterdi eliyle davet ede-rek.Kemal Çakır yürüdü. Şarkıcı onu takip etti.

Mor dudaklı kızla baş başa kaldık yine. İçimde yüksek bir gözetleyicilik duygusu kabarıyordu. Yıldız Turanlı olsa ne derdi dedim içimden. Ardından sigara isteği kabardı. Ardından kahve. Hepsini kovaladım.

Şarkıcı Serdar, Çakır Otomotiv'in kamerasının kendisini en yakından gösterebildiği noktaya geldi. Ben de yakından gördüm ilk kez. Fotoğrafına benzemiyordu pek. Önümde çok daha insani duruyordu. Stüdyo fotoğrafçılarının marifeti dedim içimden.

Reklamcı arkadaşım video cihazının düğmesine basıp dondurdu kareyi.

"Bu bizim Serdar lan," dedi sonra. "Hangi sizin Serdar?" dedim. Eliyle işaret etti oğlanı.

"Serdar Kara. Bununla reklam çekecektik biz," dedi. "Yeni çıkacak bir içecek için. Deneme filmi filan çektik. Yatkındı oğlan. Sonunda yattı iş ama. Müşteri epey mırın kırın ettikten sonra veto etti. Hedef kitlelerinin dünya görüşüne uymayan bir hayat tarzı varmış... "

Yerine kimi çektiklerini biliyordum. Umreden dönerken fotoğraflarını görmüştüm yeni oyuncularının.

"Nasıl biri?" dedim.

"Hıyarın teki aslında," dedi reklamcı arkadaşım. "Bizim stratejist geçinen arkadaşlar pek bastırmıştı gençler arasında yükselen değer diye."

Bak bu doğru olabilirdi ampirik deneyimime göre.

"Arasak bulur muyuz?" dedim.

"Buluruz herhalde," dedi reklamcı arkadaşım. "Neden?" 'İlk dokunuş' ne ayak, onu soracağım," dedim. "Sen devam et."

Düğmeye bastı. Serdar Kara dışarı çıktı.

Karşıdaki boktan kafede oturuyorum şu an dedim kendi kendime. Bir şey bildiğimden değil, öylesine oturuyorum. Kocaman otomobillerin önünde konuşuyorlar. Ne konuştuklarını duymuyorum ama seyrediyorum. Biraz sonra Serdar Kara bir taksiye atlayıp gidecek. Ben canım sıkkın otomobilime bineceğim. Epey sonra boktan bir haber gelecek. Ardından bir boktan haber daha.

Kız masasında oturuyordu. Telefonu elindeydi. Bu mesafeden bile anlaşılıyordu çektiklerini seyrettiği. Beni mi Serdar Kara'yı mı diye düşünmedim.

Sonra Kemal Çakır içeri girdi. Yürüyüşünden arabayı satıp satmadığı anlaşılmıyordu. Masasının arkasına geçti. Oturdu. Masanın üstündeki kartı eline aldı, baktı. Sonra üstteki çekmecenin içine bıraktı. Döndü, arkaya açılan kapıdan kayboldu. Kız duruşunu değiştirmemişti Kemal Çakır geldiğinde. Sonra cep telefonunu bıraktı, masadaki telefonu götürdü kulağına Biraz konuştu. Ahizeyi masaya bıraktı. İçeri açılan kapıya gitti. Biraz araladı. Bekledi, gövdesinin yarısı kapının dışında, sonra yerine döndü. Ahizeyi alıp konuştu. Ahizeyi yeniden masaya bıraktı.

Kemal Çakır hızlı adımlarla içeri girdi. Görüntünün kesik kesikliğine adamın hızı eklenince iyice tuhaf görünüyordu yürüyüşü.

Eli pantolonunun düğmelerindeydi. Yerine oturdu. Başıyla bir işaret verdi mor dudaklı kıza. Kız masadaki telefonun bir düğmesine bastı. Kemal Çakır kendi masasındaki telefonun ahizesini kaldırdı. Yüzünün ifadesini buradan göremiy ordum. Başını salladığı algılanıyordu yalnızca.

Epeyce salladı kafasını. Sonra ahizeyi yerine koydu. Koltuğunda geriye doğru yaslandı. Ayağa kalktı. Pantolonunun kemerini çekti. Ellerini dışardan ceplerinin üzerinde gezdirdi.

"Biri çağırdı, gidecek," dedi reklamcı arkadaşım. Sesi pürüzlüydü, öksürdü sonra gırtlağını temizlemek için.

Ses çıkarmadım. Hak verdim yani. Bir açıdan bakarsanız yeterince heyecanlıydı seyrettiklerimiz.

Hayatımda biraz soma öldürülecek birini ilk kez görüyordum. Öldürülmüş birilerini görmüştüm ama bu yeni bir deneyimdi. Başkalarından farkı yoktu işte. Çıkarken cüzdanını, anahtarlarını kontrol eden şişman bir adam. Ne kendisi, ne ona bakmak zahmetine bile girmeyen sekreteri biliyor biraz soma olacakları. Ben dışarılarda bir yerlerdeyim, ben de bilmiyorum.

Sonra tuvaletten çıktığından çok daha hızlı görünen adımlarla dış kapıya yürüdü. İki yana doğru efe sallanışı, kare atlayan kamera yüzünden çok daha belirginleşmişti. Mor dudaklı kızla yalnız kaldık.

Ama o kendisini seyredenlerle yalnız kalmaya niyetli değildi. Eğilip kalktı masasının arkasında. Son doğrulduğunda elinde çantası vardı. İnce askılı, koyu renk bir çanta. Çantasıyla arka tarafa açılan kapıdan çıktı. Yeniden girdiğinde görüntünün altındaki dijital saatten on iki dakika geçtiğini anladık.

Tam o sırada telefon çaldı. Görüntüde değil yani. Küçük odanın içinde çınladı zilin sesi. Al sana bir neden daha adamın kaçması için dedim içimden.

Reklamcı arkadaşım görüntüyü durdurdu. Küçük masanın üzerindeki telefonun ahizesini kulağına götürdü. Dinledi. "Tamam," dedi sonra. "İyi akşamlar." Ahizeyi yerine yerleştirdi. Sonra bana döndü. "Hep aynı bu sekreterler," dedi. Cevap vermedim.

Yeniden bastı video cihazının düğmesine.

Bundan sonra işlerin pek yoğun olmadığı bir otomobil galerisindeki hayatı izledik uzun uzun. Kız masasında oturdu. Saatine baktı sık sık. Cep telefonuyla oynadı. Korkunç bir dikizci gibi hissettim kendimi. Burnunu karıştırsaydı görecektik. Sessizce seyrettik.

Bu görüntüleri neden seyrediyoruz dedirtecek kadar bir süre sonra çıkacağını haber verecek bir patronu olmayan kızın kafasındaki mesai saati bitti. Bir tuvalet ziyareti. Çakır Otomotiv'in sekreteri, önünde altından girilip üstünden çıkılacak kocaman bir İstanbul akşamı varmış yürüyüşüyle yolluğun üstünden yürüdü, görüntüde kalanlarla bizi yalnız bıraktı.

Reklamcı arkadaşım bana baktı. "Şimdi ne olacak?" dedi. Saatime bakmadım.

"Devam," dedim. "Bakmaya devam edeceğiz. Filmin buraya kadar olan kısmını biliyoruz zaten." "OK!"

Çakır Otomotiv'in patronu ve sekreteri tarafından terk edilmiş salonu yeniden heykel oldu. Sonra karardı ekran. Reklamcı arkadaşım başını salladı. Ses çıkarmadı bu kez. Bekledik.

İçimden yükselen sigara isteğini bir kez daha bastırdım.

Monitör hareketlendi. Önce alttaki saatin yarım saatten fazla ilerlediğini fark ettim.

Yukarda içtiğimiz kahveleri hazırlayan kadın da çıkmış mıdır acaba diye düşündüm.

Sonra kadını gördüm monitörde, içeri girip birkaç adım attıktan sonra geriye dönüp kapıya baktığı için gördüm yüzünü.

Bugün yaşadıklarımı reklamcı arkadaşım bilseydi hayret ağlığı bu küçücük odada nasıl patlardı kestiremiyorum ama ben gıkımı çıkarmadım. Çıkaramadım. Profesyonel deformasyon derdi Yıldız Turanlı, anlatsaydım.

Hülya Yaman babasının evinde gibi ilerledi sarı yolluğun üzerinde. Ya da kocasının. Daha doğrusu evli olmadan birlikte yaşadığı adamın. Başka birisiyle evli adamın. Aynı anda muhtemelen başka birisi tarafından öldürülmekle meşgul olan adamın. Demek ki Hülya Yaman tarafından öldürülmemiş olan adamın.

Tüh dedim içimden. Aptal herif.

Müşterime bir yararım dokunacaksa polisin görmesi gerekiyordu bu kasedi. Ben söküp almıştım yerinden.

Hakikaten ihtiyarlıyorsun Remzi Ünal dedim kendi kendime. Bari dikkatli seyret.

Bölüm 8

Bir üç santim daha yaklaştım monitöre...

Hülya Yaman bu sıcakta giyenlere acıdığım cinsten bir pardösü giymişti. Altında eşofmanı olup olmadığını anlayamadım elbette. Başında kocaman baklava desenleri olan bir başörtüsü vardı. Elinde sekreter kızınkine benzer bir çanta taşıyordu. Kemal Ça-kır'ın masasına doğru kararlı adımlarla yürüdü. Masaya gelince ne var ne yok hızla gözden geçirdi. Elini beline dayamıştı. Sonra koltuğa oturdu. Önce en üst çekmeceye attı elini. Karıştırdı. Çekmeceyi itti. Sonra ikincisini çekti.

Allah Allah dedim içimden.

"Kim bu?" dedi reklamcı arkadaşım.

Sesimi çıkarmadım.

Hülya Yaman üçüncü çekmecede aradığını buldu. Çakır Otomo-tiv'in güvenlik kamerasının da şahitlik ettiği gibi, sekreter kıza çaktırmadan çekmeceye yerleştirmek için kendime göre seksen numara çektiğim zarfla doğruldu. Masanın üzerine iki kere vurdu zarfı. Gülümsediğini olduğum yerden gördüm. Sonra zarfı çantasının içine attı.

Vay anasını sayın seyirciler dedim içimden.

Koltuktan kalktı. Saatine baktı. Girişindekinden daha kararlı adımlarla çıkışa doğru yürüdü. Monitör karardı.

"Bir sigaram olsa içerdim," dedim dişlerimin arasından.

"Ne oldu ki?" dedi reklamcı arkadaşım.

"Keleğe geldim," dedim. "Hem de nedenini, niçinini bilmediğim ve galiba kocaman bir keleğe..."

Reklamcı arkadaşım yüzüme baktı.

'Şimdi keleğe gelmekle ilgili bir özlü söz attırabilirdim ama hiç ihtiyacın yok gibi gözüküyor," dedi."Sağol," dedim.

Düşünüyordum. Düşünmem gerekiyordu. Müşterilerimin benden istedikleri şeylerin benden gerçekten yapmamı istedikleri şeyler olmamasına alışkındım ama böylesi ilk kez başıma geliyordu. İşin kötüsü gerekçesini sorma imkânım yoktu. Belki de vardı.

Gözüm küçük masanın üzerindeki telefona gitti. "Sen bir kahve ayarlasana," dedim reklamcı arkadaşıma. Yüzüme baktı. Elini telefona götürdü. "Yok," dedim. "Sen benimkine iki kaşık fazla koy. Deminki zayıf kaçtı."

Tekrar yüzüme baktı. Yüzümde ne gördüyse, dudaklarının arasından sıyrılan küfre yansıdı bu. Duymadım ama. Duysam da duymazdım. Sesini çıkarmadan kalktı tabureden.

Yarım odada yalnız kalınca telefonu kaldırdım. Artık kendi evimin numarası gibi bildiğim numarayı hışladım.

İkinci kez çalmasına fırsat verilmeden açıldı, "Alo?" dedi Nazan Akdoğan'ın sesi.

"Remzi Ünal," dedim. "Bir haber var mı annenizden?"

Cevap verip vermeme konusunda kararsız kalmış gibi cevap gelmedi önce karşıdan. Bekledim.

"Kimsiniz?" dedi kararsız ses. Son heceyi vurgulamıştı söylerken.

"Remzi Ünal," dedim. "Komşunuz olan detektif. Bugün iki kere görüştük. Hatırlarsınız. Bir haber var mı diye aradım." "Haber... Hayır, haber falan yok. Bekliyorum..."

"Yalnız mısınız?" dedim. “Evet," dedi kız önce. "Hayır.” “Teyzeniz orada mı?" dedim.

"Teyzem..." Hayatta bir teyzesinin olup olmadığına karar vermek istiyormuş gibi durakladı bu kez. “İyi misin?" demek zorunda hissettim kendimi. İkinci tekil e geçmek zorunluluğunu da.

"Bilmem," dedi Nazan Akdoğan. En kararlı olduğu konu buymuş gibi konuşmuştu.

"İstiyorsan gelebilirim," dedim. "Korkuyorsan falan. Hem laflardık biraz. Yakınlardayım."

"Yok, yok," dedi telaşla. "Eve alamam kimseyi."

"Tamam, o zaman," dedim. "Daha sonra yine ararım."

Karşıdan yalnızca telefon yüzünüze kapandığında gelen o ses geldi.

"Lanet herife bir de hizmet ediyorum," dedi reklamcı arkadaşım kapıdan kafasını uzatıp. Elindeki kırmızı tepside iki kahve kupası vardı.

"Eyvallah," dedim bana yakın kupayı alırken. Bir yandan da odanın izin verdiği kadarıyla ayağa kalkmaya çalışıyordum.

"Yaptın mı gizli konuşmanı?" dedi boş tepsiyi yanımdan uzanarak masanın üzerine koyarken. "Yaptım," dedim. "Eeee?" dedi.

"Eeee'si olsaydı kahve yapmaya gitmezdin," dedim ilk yudumu alırken.

"Anladık, şimdi ne olacak?" dedi.

Kahvemden bir yudum daha çektim.

"Şu senin şarkıcıyı nerede bulabilirim, onu söyleyeceksin bana," dedim.

Sekreter kızdan umudum kesikti hâlâ. Elimde yalnızca yükselen değer Serdar Kara vardı. Benim için değeri ne kadar yüksekti bilemiyordum ama en azından sorabileceğim bir soru vardı aklımda. Belki iki. Hiçbir şey yapmamaktan iyidir dedim kendi kendime.

"Yukarda bir yerlerde cep numarası vardı galiba," dedi reklamcı arkadaşım. "Buluruz."

"Hadi o zaman," dedim.

"Bant ne olacak?" dedi. "Devamı?"

Doğru bir soruydu. Doğru olduğuna inandığım bir cevap verdim.

"Bahse girerim başka bir şey olmayacak," dedim. "Olan oldu." "Bakalım mı?" dedi. "Bakalım," dedim.

Reklamcı arkadaşım oynatma tuşuna yeniden bastı. Monitör karanlığını korudu. Biraz bekledik. Bir şey olmadı. Biraz daha bekledik.

Monitör kapkaranlık bakıyordu bize. "Gelen giden olmadı," dedi reklamcı arkadaşım. "İstersen ileri sar biraz," dedim. "Gelen giden hâlâ olmayacak. Görürsün."

"Ustayla tartışmayacaksın," dedi umutsuz vurgusu eklediği bir sesle. Cihazdaki bir tuşa basıp kasedi çıkardı. Bana verdi. Pantolon cebime koydum kasedi. Odadan çıkabilmem için geriye çekildi. Kahve kupalarını masaya bırakmıştık.

Daracık merdivenlerden yukarıya çıktık. Resepsiyonistin masası doğallıkla boştu. Etrafta başka birilerinin olduğuna ilişkin bir iz de yoktu. Reklamcı arkadaşım masanın en önemli parçası gibi duran deri kaplı kalın fihriste elini attı.

"Ajansın son üç yıllık tarihini bu defterden görebilirsin," dedi sayfaları hızlı hızlı çevirirken.

Reklamcılık mesleğinin girinti ve çıkıntıları üzerine bilgilenmeye ihtiyacım yoktu, o yüzden sesimi çıkarmadım. Bıraktım arasın.

Çok sürmedi.

Parmağını defterin ortalarında bir sayfanın en tepesine yazılmış bir şeylerin üzerine bastırdı.

"Aha!" dedi. Numarayı okudu. Bir cep telefonu numarası.

"Eyvallah," dedim. Kendi kendime tekrarladım numarayı. Masanın üzerindeki fiyakalı telefonu gösterdi reklamcı arkadaşım.

Aramayacak mısın?" Arabamdan ararım," dedim. "İstersen benim adımı verebilirsin," dedi. "Hani neden aradığını bulanıklaştırmak ihtiyacı duyarsan." Yüzüme baktı.

"Eğer zorlanacaksan yeni bir film işi falan diye ben de arayabilirim," dedi.

"Sağol," dedim. "Yeterince bulaştın."

"Canım, bulaştık bir kere," dedi. "Hayatta arkadaşımıza bir yararımız dokunsun."

Cevap vermedim. Alıştığımdan çok yardımı dokunmaya başlamıştı bana, daha çoğuna yer olmadığını biliyordum. Uke'lik gibi bir şey olurdu işin derinliğine bakarsan yardım almak. Sen onu mindere fırlattığında, önünde sonunda sıra onun seni mindere fırlatmasına gelirdi, sesini çıkaramazdın. Bu tür bir ilişkinin dojo dışında öyle çok istenilen bir şey olduğundan emin değildim. Bütün bunları ona söylemedim ama.

"Yeniden ihtiyacım olursa ararım," dedim.

Kapıya doğru yöneldim.

"Polisler bir daha ararsa, ben de seni ararım," dedi. İşte ortaokul edebiyat derslerinde okutulmaya değer bir altmetin örneği dedim kendi kendime.

Dışarı çıktığımda güneş ortalarda yoktu ama insanı bunaltma görevini neme devretmişti anlaşılan. Sınırları belirsiz bir hamamın içinde adımlar atarak otomobilime yürüdüm. Bıraktığım yerde duruyordu. Camları yerindeydi.

İçeri girip pencereleri indirdim.

Araç telefonunun ahizesini elime aldım. Demin içimden tekrarladığım numarayı tuşladım. Sonra bekledim. Çok beklemedim.

Arka plandaki müzik geldi önce. Buna müzik denir miydi bilmiyordum ama. Daha Serdar Kara'nın yaşıtları doğmadan duyduğumu hatırladığım bir türkünün melodisi, Serdar Kara'dan çok daha küçükleri oynatmayı başaran bir tempoda, ziller ve davullar arasında iki kere tekrarlandı. Sonra yeniden

İnsan sesi gelmedi karşıdan.

Aynı melodiyi bir kez daha dinledim. Sanki bir bandın aynı yeri tekrarlanıyordu.

Bekledim.

"Nassı?" diye bir ses duydum sonra gürültünün arasında, "Nassı tavır?"

"Şahane," dedim.

"Şahane taabi olum," dedi ses. "Kıyağın Allah'ı." "Serdar Bey?" dedim.

Ses kesildi karşıdan. Arkadaki iğdiş edilmiş türkü melodisini bir kez daha duydum.

"Serdar Bey..." dedim yeniden. "Serdar Bey'le mi konuşuyorum?"

"İsmail sen değil misin?" dedi. "Yok" dedim. "Adım İsmail değil."

"Yapma yahu," dedi karşımdaki ses. "O zaman sen kimsin peki?"

"Adım Remzi Ünal," dedim.

"Memnun oldum," dedi. "Memnun oldum da bu numarayı ner-den buldun, onu pek merak ettim."

Nereden aldım numarasını diye düşündüm.

"Nazan'dan selam getirdim," dedim.

"Hangi Nazan'dan? Bak kardeşim, işimiz gücümüz var burada, hayran geyiği çekecek halim yok inan."

"İşiniz olduğunu duyuyorum," dedim. "Ben de zaten iş sayılabilecek bir şey için aramıştım."

Sesi ciddileşti.

"Ne işi?" dedi. "Ekstralarıma Serra Hanım bakıyor. Numarasını vereyim, onunla konuşun."

İnsan elindeki işe yarayıp yaramayacağı belirsiz tek bağlantıyı konuşmaya ikna etmek için ne der diye düşündüm içimden. Elimde doğrudan başka bir şey yoktu. Doğruyu söylemeye karar verdim.

"Nazan bugünkü araba satıcısının kızı," dedim. "İmzaladığınız fotoğrafı parça parça etti." "Ne?" dedi.

"Nazan," dedim. "Adama verdiğiniz fotoğrafı ben götürdüm bugün mecburen. O da parçaladı."

"Ne demek mecburen?" dedi karşımdaki ses.

"Adam ölünce başka çare kalmadı," dedim.

"Ne?" dedi yeniden. Bu kez çok daha ciddiydi sesi. Başka bir kelime düşünemeyecek kadar ciddi.

"Başınız sağ olsun," dedim. "Kemal Çakır sizlere ömür." Verdiğim haberi yeni algılamış gibi bağırdı.

"Ne demek sizlere ömür, ne diyorsun abi sen? Allah'ım ya Rab-bim. Ne zaman? Ne zaman?"

"Valla siz galeriye uğradıktan biraz sonra. Kıyamet koptu tabii. Polisler falan..."

"Ne polisi yahu, ne polisi saçmalıyorsun sen? Polis niye gelsin?"

"Doğrusu bir adam arabasının içinde öldürülürse polis karışır," dedim. "İşleri bu."

"Kemal Abi öldürüldü mü?" "Maalesef."

"Allah'ım ya Rabbim. Allah'ım ya Rabbim." Başkalarına doğru konuştuğunu sesinin biraz uzaklaşmasından anladım. "Oğlum kesin şu zımbırtıyı bir dakika."

Baştaki sessizliğe benzer bir sessizlik oldu.

"Lan başlatmayın taksimetrenizden," diye bağırdı yeniden telefonun mikrofonundan uzağa. "Burada ciddi bir şey konuşuyoruz." Bana döndü yeniden. "Aloo..."

"Buradayım," dedim.

"Adınız neydi dediydiniz demin?" dedi.

"Remzi Ünal," dedim.

"Yani?" dedi.

"Yanisi oturup konuşsak bir, iyi olacak," dedim. "Yani sizin açınızdan."

"Galiba öyle," dedi. "Neredesiniz?" dedim.

"Arnavutköy'de," dedi. "Bir stüdyodayım. Kayıt mayıt yapıyoruz."

"Ne zaman biter işiniz?" dedim.

"Bitti bile," dedi karşımdaki ses. "Moral yerlerde. Bu saatten sonra ne söyleyeceğim."

“Tamam o zaman," dedim. "Nereye geleyim Arnavutköy’de?" Bir an düşündü.

"Bizim burası kalabalık, rahat konuşamayız," dedi. "Ortada pek dolaşmak istemiyorum." Bekledim karar versin diye.

"Arabada konuşalım," dedi aklına aniden parlak bir fikir gelmiş insanların vurgusuyla.

"Tamam," dedim. Devam etsin diye sustum. "İçerlerde bir otopark var," dedi. "Ulus'a çıkan yolun üstünde. Benim alet orada. Hani eskiden pazar kurulurdu..." Biliyorum," dedim. "Oraya gelin," dedi. "Ne zaman gelirsiniz?" "Yakındayım," dedim. "On, on beş dakika..." "Tamam. Sizi nasıl tanıyacağım?" "Ben sizi tanıyorum," dedim.

"Okey!" dedi. "Ben Kia'nın içinde oturuyor olacağım. Kia Sportage."

"Pekala," dedim. "Arabasını park ettikten sonra etrafa bakman başka biri olmayacak benden başka herhalde." "Tamam," dedi telefondaki ses. Sonra kapattı.

Ahizeyi yerine koyarken tam sigara yakılacak bir an diye düşündüm. Canım sigara istedi diye değil. Elimi otomobilimin aynasına götürdüm. Kendimi görecek şekilde ayarladım. Lanet bir herif gördüm bana bakan. Yalnız bir herif. Akşam karanlığında gidecek yeri olmadığı için kendisine gidecek yer yaratan bir herif.

Allah belanı versin Remzi Ünal dedim içimden.

'Remzi Ünal... Şu Hava Kuvvetleri'nden müstafi, THY'den kovulma...' diye başladım. Devamını getirmedim. Getiremedim. Dilim varmadı. Pabucumun özel detektifi Remzi Ünal dedim kendi kendime. Aynadaki yüzüme.

Aynayı yeniden arkamı görecek şekilde ayarladım. Otomobilimi çalıştırdım.

Arnavutköy yakındı. Yalnızca sekiz trafik küfrünün ardından dar sokaklarında ağır ağır ilerliyordum. Aşağıdan deniz kokusu geliyordu. Ortalıktaki nem kokusuna karışıyordu Pencerelerde ışıklar yanmıştı. Üçüncü Köprüye Hayır toplantılarının afişlerinin bir ikisi duruyordu yerlerinde hâlâ. Benim canım sıkkındı.

Otoparka girerken otomobilimin gidişini daha da ağırlaştırdım. Önünden geçen caddenin lambalarından başka ışık kaynağı olmadığı için ortalık alacakaranlıktı. Alanın kenarlarında yan yana dizilmiş otomobillerin yanında yöresinde yaprak kıpırdamıyordu. Duvarın dibindeki kulübenin camından tavanda çıplak asılı lambanın ışığını görebiliyordunuz, içerde kimse yok gibiydi. Hemen yanındaki üstü kapalı araba yıkama bölgesinin zemini hâlâ ıslakmış gibi duruyordu.

Otomobilimin motorunu kapattım, ışıkları söndürdüm, indim. Kapıları kilitlemedim.

Şehrin gürültüsü yoktu burada. Burada benzin, yanmış yağ, kirli üstüpü, deterjan ve rakı kokusunun karışımı bir koku vardı.

Otomobilimin bir adım önünde gövdemi oynatmadan etrafıma baktım. Bana bakan beni görsün diye.

Araba yıkama yerinin hemen yanından üstüme yöneltilen bir ışık gözlerimi aldı. O tarafa doğru döndüm. Modelini çıkaramadığım büyükçe bir aracın farları bir kez daha yandı söndü. Güçlü farlardı bunlar, gözümü aldı iyice. Yalandan köre döndüm. O tarafa doğru hareketlendim.

Aramızda otuz metreden fazla bir mesafe vardı. Sessizliğin içinde yürüdüm.

Aracın ışıkları bir kez daha yandı söndü. Tamam, anladık dedim içimden.

Benden başka anlayanlar da varmış.

Otoparkın yönetim kulübesinin kapısı açıldı. Karanlığın içinde kocaman bir dörtgen aydınlık oluştu. Sonra içerden gelen ışığın gölgesinde siluetler belirdi.

Yürümeye devam ettim.

Aracın farları bir kez daha parladı. Kulübeden çıkanlar bana doğru ilerlediler.

Bunun bir sakıncası olmayabilirdi. En öndekinin elindeki demir çubuk olmasa. Bak, bu kötüydü.

Durdum. Yönümü kulübeden çıkanlara çevirdim. Göz kırpıp duran aracın içindekiyle sonra ilgilenirdim.

İlgilenecek durumda olabilirsem elbette. Olabildiğince hızla taradım bana doğru gelen gölgeleri.

Dört kişiydiler. Demir çubuk en öndeki, tıknaz adamın elindeydi. Üstünde beyaz bir atlet vardı. Altındaki şorta benzer giysi dizkapaklarının epey altında sona eriyordu. Ayağında yanları çizgili yeni spor ayakkabılar vardı.

Diğerlerini kesmeye çok fazla zamanım olmadı. İki adım geriden geliyorlardı. Yalnızca hafif yana dönerek karşılama pozisyonuna geçmeye zaman buldum. Bir de en arkalarında duran, beyaz hasır fötr şapkalı adamın elindeki tabancayı gördüm.

Demir çubuklu hiç hızını kesmedi. Hatta hızlandı biraz.

"Allah!" diye bağırdı sağ elindeki çubuğu havaya kaldırarak. Aradaki mesafeyi bir an önce almak için hızlandı. Gevşek durmaya çalıştım. Sağ ayağımı biraz geriye aldım. Ellerimi hafif kaldırdım.

Çubuk inmeye niyetlendi sonra. Gördüğüm kadarıyla kafama değil, boynumla omzumun arasında bir noktaya nişanlanmıştı.

Antrenmanlarda hiçbir "uke" hamlesi karşısında "omote" mi "ura" mı diye düşünmezsiniz. İkisini de yaparsınız. Sırayla.

Karşımdaki eli demirli adam "uke"m değildi. "İrimi" de çuvallarsam "tenkan"a izin vermeyecekti. O yüzden, tıpkı antrenmanlardaki gibi, düşünmedim. Hiç düşünmedim.

Demir çubuğu taşıyan kolunun, en yüksek noktadan aşağı inmesine izin vermeden sol kolum önde girdim çubuğun altına. Her şeyi bekliyor olabilirdi ama bunu beklemiyordu, eminim. Çubuk kolumun elime yakın bir yerine değdi. Hızını tam almadığı için kırmadı. Kolumu açarak ikimizden de uzaklaştırdım. Elimi aşağı indirip bileğini tuttum.

Sonra sağ bacağımın ileri hamlesine gövdemin kütlesini eklemeye çalışarak, sağ elimin avuç içiyle çenesinin altına olanca gücümle vurdum.

Sihir sol elimle adamın sağ bileğini tutmamdaydı. Darbeyle birlikte aşağı doğru çekince, öbür taraftan ayakları havalandı, hiç beklemediği bir şiddetle yere çakıldı sırtüstü.

Çubuk elinden düşmüştü ama yine de sol ayağımla koluna bastım.

Ağzından ses çıkmadı. Gözleri bağırıyordu yalnızca. Çok bağırıyordu.

Ayağım adamın kolunun üstünde, gerisindekilere baktım. Donmuşlardı. Hayretle korku karışımı. Benden çok yerdeki adama bakıyorlardı. Hareketlenmeye niyetlenmediler. Hasır şapkalı adam tabancayı tutan elini arkasına götürdü. Kia Sportage yıkamasından alman bahşişler, ne kadar özel prim eklerseniz ekleyin, bundan ötesine yetmiyordu. Yetmezdi. Az çok biliyordum piyasayı. Ortalıktan kaybolan tabancayı da görmemiş olmaya karar verdim.

Çalışan motorun gürültüsüyle araba yıkama bölgesindeki araca döndüm. Farları açık değildi ama hareketlendi. Lastikleri gıcırdadı. Otoparkın girişine doğru ilerledi. İkinci vitese takıldığındaki motor sesi değişimini duydum.

Artık görebiliyordum aracı. Camları da kendisi de siyah, heybetli bir Kia Sportage idi gerçekten. Otoparkın çıkışma yakın sokak lambasının sınırlı katkısında görebildiğim kadarını gördüm. Direksiyonda her kim varsa, eşofmanının kapüşonunu kafasına çekmişti. Caddeye dönebilmek için frenlere asıldı önce, otoparkın beton zeminini ağlattı. Burnuma lastik kokusu gelmedi ama. Sonra bir fren sesi daha geldi. Arnavutköy tarafından gelen aracın şoförünün aklı sıçramış olmalı. Ardından uzun bir korna cayırtısı.

Gereği yoktu ama yerdeki demir çubuğu alıp on onbeş metre öteye fırlattım. Asırlardır orada duruyormuş gibi tozla kaplı iki kapılı Anadol'un ön tekerleğinin altına girdi. Otopark ve yıkama alanının kabadayılarına seslendim. Brladi koçlar! Gelecek sefere görüşürüz."

Sapandan yeni fırlamış bir taş gibi otomobilime doğru hareketlendim. Daha kıçımı yerleştirmeden basmıştım marşa, garibi utandırmadı. Motor ilk turlarını yaparken kaldırdım ayağımı debriyajdan. Kia Sportage kadar değilse de gıcırdadı lastikler. Farlarımı ancak otoparkın girişine erişince yakabildim

Kazadan kıl payı kurtulan otomobil hâlâ girişin bir metre ilerisinde duruyordu. Direksiyondaki kadın elleriyle yüzünü örtmüş, kalakalmıştı.

Kornama küçük bir dokunuşla yola çıkmakta olduğumu bildirdim. Gerek yoktu belki de. Arkadan başka bir otomobil gelip onu zorlayana kadar kalabilirdi yolun ortasında.

Yukarı, sonuç olarak Akmerkez'e ulaşan dar yolda gazladım. Küçük bir umut, Kia'dakinin yukarıdaki kavşağa kadar bir tarafa sapmayacağıydı. Yakalayabilirsem soracağım bir iki soru vardı. Daha önceden sorarım diye aklımda gezdirdiklerime bir iki yenisi eklenmişti. Ama o sonraki iş dedim kendi kendime.

Üçüncü vitese geçtiğimde Kia Sportage'ın stop lambalarını gördüm. Bu dar yolda ne kadar hızlı gidebileceğini merak ediyordum içten içe. İstanbul San Francisco değildi. Sokakları daha dardı. Daha dönemeçliydi. Kurallara uymama lüksünü tek başınıza yaşayamazdınız.

O gidiyorsa ben de giderim dedim içimden ama. Bir deneyelim. Yolun hafif yükselmesine karşın üçüncü vitese geçtim. Tam sevdiğim gibi hırıldadı motor. Kedinin biri son anda kaçtı önümden. Kısa bir ıslık çaldım.

Otoparkın önünden devam eden yol, az yukarıda geniş bir alana bağlanıyordu. Tam yolun alanla birleşme noktasındaki mazgalların üzerinden geçerken havalandım. Yerle temasımın kesildiği kısa süreyi otomobilimin altına yerleştirilmiş bir seradan gördüm sanki. Zemin uzaklaştı, sonra yakınlaştı.

"Hassiktir!" dedim içimden. Kendi kendime gülümsedim. Yerle otomobilim birleştiğinde alt taraftan alışmadığım bir ses duydum ama oralı olmadım. Gözlerim ilerideki hareketli stop lambasında, gaza biraz daha yüklendim. Allah'tan ortalıkta ne önüm sıra giden başka bir otomobil ne bebek arabasında çocuğunu gezdiren bir anne vardı.

Ama İstanbul'un eski semtlerinin bazılarında, bazı sokakların tam ortasında, kim bilir kaç yıldır orada duran ağaçlar vardır. Bazen yolu genişletmek için kesmeye elleri varmaz belediyecilerin bu ağaçları. Gövdesinin çevresine betondan bir koruma bloğu kondururlar, araçlar biraz sağından geçerler ağacın karşılıklı. Tam ortasındadır ağaç yolun.

Telaşlıysanız, belki biraz da acemi, gidip o ağacın altındaki beton bloğa çakarsınız aracınızı.

Benim başıma bir kez geldi çok ama çok önce, oradan biliyorum. Ama Kia Sportage'ın içindeki kapüşonunu kafasına çekmiş her kimse, yeni öğreniyordu. İster istemez yavaşladım.

Bölüm 9

 Yolun ortasındaki ağaca çıkmış Kia Sportage'ın sağında solunda, önünde arkasında kimse yoktu. İşe, bizim kovalamacamızla ilgisi olmayan bir yayanın karışmamış olmasına sevindim. Duracak yer bulmak için biraz daha yavaşladım. Otomobilimle Kia'nın yanından ağır ağır geçtim, adının nasıl yazılacağına karar veremeyip tabelasını iki üç kere değiştiren meyhanenin biraz gerisine park ettim. Bir kaza sonrası ikinci bir kaza ihtimalinin yüksek olduğunu bilen birisi gibi ağır hareketlerle çıktım dışarı. Durumu önce uzaktan değerlendirdim.

Hayır, Kia Sportage'ın öyle çok hasar görmüşe benzemeyen kaportasının altından filmlerdeki gibi dumanlar çıkmıyordu. On tamponu kanatları açık bir "V" harfine dönüşmüştü, o kadar. Ağaçta da bir hasar görmedim. On metre aşağıda yeni açıldığını fark ettiğim işkembecinin önünde bir hareket yoktu ama yanındaki kaporta tamircisinden çıkan bir adam o tarafa doğru yürüyordu. Daha erken olduğu için belki, meyhanenin dışardan görülmesin diye ince tahta çubuklarla kapatılmış verandasında demlenen kimse yoktu. İçerdekiler biraz sonra çıkarlardı.

Ağır ağır Kia'ya doğru ilerledim. Siyah camları, içerisinde neler olduğunu göstermiyordu. Kapısı açılmadı ama. Bunun iyiye işaret olup olmadığını bilmiyordum. Şoför kapısının yanına gelip cama iyiye yaklaştım. Burnumu dayadım. Patlayan 'airbag'in beyaz torbasının arkasında şaşkın şaşkın oturuyordu yükselen değer Serdar Kara. Kapüşonu sıyrılmıştı biraz. Elleri direksiyondaydı hâlâ. Ön cama bu kadar yaklaşmaması gerektiğini düşündüğü ağacın gövdesine bakıyor gibiydi. İçinde bulunduğu hale şok hali denip denemeyeceğinden emin olamadım.

Arkamda sesler duyunca döndüm. Meyhaneden aşçı önlüklü birisi çıktı arkasında kendisinden daha genç, aynı kılık, ta birile-riyle. Yukarıdan gelen iki otomobil yavaşladılar ağaca tırmanmaya niyetli Kia'yı görünce. Elimi salladım devam etmeleri için. Durup işe karışmaya mecbur olmadıklarına sevindiler bence. Biz bize kaldık.

Sonra Kia Sportage'ın kapısını açtım. Ağır, kendine güvenen, ne yaptığını bilen biri gibi.

Serdar Kaya bana baktı. Gözlerinde korku vardı. Kim olursam olayım öyle bakacaktı.

"İyi misin?" dedim.

Başını salladı.

"İn aşağı da bir bakalım," dedim.

Emniyet kemerini açmak için iki elini birden sağ tarafına götürdü. Hemen açamadı ama. Tokasıyla biraz itiş kakış yaşadı kemerinin. Bekledim.

Meyhanenin aşçısı yanıma yaklaştı. İki günlük beyaz sakalları vardı. Bıyığının ortası fazla sigara içmekten sararmıştı. Yanımıza erişen kaportacının iş elbisesi çamaşır makinesinden bu sabah çıkmış gibi tertemizdi. Krizin etkisi dedim kendi kendime.

"Var mı bir şey, yara mara?" dedi.

Başımı yok galiba anlamında havaya kaldırdım. Bekledi yine de durumun ne olduğunu kendi gözleriyle görmek için. Bacağını dışarı doğru uzatmaya çalışan Serdar Kara'ya elimi uzattım. Kia'nın direksiyonunu terk etmek için hareketlendi. Sonra durdu, elini kontak anahtarına götürdü. Motoru susturdu. Bize doğru döndü.

“Yavaş, aman yavaş," dedi meyhanenin aşçısı kafasını olanı biteni görmek için yandan uzatarak.

Yanımızdan bir otomobil daha geçti. İçindeki iki delikanlı gülüyorlardı ağaçla yakın ilişkideki Kia'ya bakarken.

"Hıyara bak” dedi birisi. "Ciple ağaca tırmanmış." Kaportacı gençlerin otomobilinin lastiğine doğru bir tekme savurdu, delikanlılar hızlandılar. Tekme yerini bulmamıştı halbuki.

Serdar Kara indi. İki ayağının üstünde dengelenmeye çalıştı önce. Kolunu tuttum destek için. Elini başına götürdü sonra. “İyi misin? İyi misin?" dedi meyhanenin aşçısı. "Var mı bir şey sağında solunda?"

"Yok," dedi Serdar Kara. "Galiba yok."

“Gel şöyle içeri alalım seni," dedi adam eliyle bıyığını sıvazlayarak. "Bir yudum su iç. Kendine gel."

Serdar Kara, Kia Sportage'a döndü yüzünde kendisinden çok araca açıyormuş gibi bir ifadeyle.

"Serra Abla ağzıma sıçacak şimdi..." dedi. "Çok bir şey yok," dedi kaportacı. Alıcı gözle bakıyordu Kia Sportage'a. "Halledilir. Çok tutmaz." Kolundan tutuyordum hâlâ Serdar Kara'nın. Aşçının eliyle gösterdiği yöne doğru çektim hafifçe. "Gel," dedim.

Kendi iradesini ağacın gövdesine bırakmış gibi yürüdü yanım sıra. Sabah giydiklerini değiştirmişti. Gri, sade bir eşofmanı vardı. Kia Sportage'ı terk ettikten sonra kapüşonunu indirmişti yeniden.

Meyhaneden içeri girdik. Aşçı bizi mutfak kapısına yakın bir masaya sürükledi. İçerde kimse yoktu. Sandalyeler masalara yatırılıp kapatılmıştı. Mutfakta çalıştıkları anlaşılan üç delikanlı kapının dibinde bize bakıyorlardı. "Araba ne olacak?" dedi Serdar Kara.

"Çektiririm ben onu şimdi kenara," dedi aşçı. "Merak etme Sen. Anahtar?"

Elini dilenciler gibi uzattı. Serdar Kara kafasıyla dışarıdaki otomobili işaret etti.

Aşçı kapıdan bakan çocuklara bağırdı. "Şurdan bir bardak su getirin. Soğuk olsun. Çabuk."Kapıda duranların en genci ortadan kayboldu. Masaya Oturduk. Serdar Kara kollarını masaya dayadı, başını ellerinin içine aldı.

Aşçı bana baktı, Normaldir, bir şey yok anlamında başım, salladım.

"Alkol var mı?" dedi aşçı. Biraz bana biraz şarkıcıya bakıyordu. Serdar Kara duydu. Başını salladı. İkimize de bakmıyordu “Yok.”

"İyi," dedi aşçı kılıklı adam. "Polis geldiğinde takar bu alkol işine... "

"Polis yok, polis yok..." dedi Serdar Kara. "Polise gerek yok."

"Tutanak olmadan para ödemez sigortacılar," dedi aşçı. "Tutanak şart."

"Serra Abla'na 'önüne bir kedi çıktı, ezmemek için çevirdi direksiyonu' derim ben," dedim.

Polislere olayı anlatma zevkini kaçırdığı için hayıflanır bir sesle konuştu aşçı.

"Zengin galiba bu Serra Abla dediğiniz..." dedi. Kendi kendine konuşmuştu, cevap beklemiyordu aslında. O yüzden de veren olmadı.

Mutfak kapısında bizi seyrederken göreve koşulan genç, elinde bir bardak suyla yanaştı masamıza. Serdar Kara'ya uzattı. Suyu kime getirdiğini görünce yüzü aydınlandı. Kapıya dönüp bağırdı.

"Serdar lan bu! Serdar Kara! Vallaha Serdar Kara!"

Aşçı bana baktı.

"Serdar kim?" dedi. "Nasıl yani Serdar Kara?"

Suyu getiren çocuk ustasının cehaletine şaşırmadı.

"Hani usta..." dedi. Sonra kollarını garip bir biçimde sallamaya başladı. Bir adım geriye sıçrayıp çömeldi, kalktı, kafasını üç kere geriye doğru atıp, "Na na naam..." diye bir bitirişle sona erdirdi gösterisini.

"Haa, şu Serdar..." dedi aşçı. "Bunların işi gücü dalga," dedi bana dönüp.

Serdar Kara bir yudum aldığı bardağı masaya koydu. Hafif gülümsüyordu.

"Sindik anlaşılıyor polis molis yok niye..." dedi kendi kendine  aşçı.

Bir sigara içebilsem iyi olurdu ama derin bir nefes aldım sigara yerine. Aşçıya döndüm.

"Baba," dedim. "Sağol ilgine. Şuradan ellerinle bir kahve yapsa-na bana. Makbule geçerdi. Orta. Ne kıyak olur. Biraz da başımızı dinleriz. Ha!"

Yüzüme şimdiye kadar göstermediği bir ilgiyle baktı. Ne gör-düyse hafif bir gülümseme yerleşti dudağına. "Emrin olur..." dedi alçak bir sesle.

Mutfağın kapısına doğru yürüdü. Sonra bağırdı hâlâ bizi seyreden çıraklarına.

"Dağılın lan, işinizin başına. Maymun mu oynuyor burada." Serdar Kara'ya döndüm. "İyi misin?" dedim.

"Sağ olun," dedi alçak bir sesle.

"Koftiymiş seninkiler," dedim.

Sanki hiç hatırlamak istemiyormuş gibi başını salladı iki yana. Ağzını buruşturdu. Yüzüme baktı.

“Ben de bir bok sandıydım herifleri," dedi kendisinin bile bu yaptığına kızdığını belli etmeye niyetli bir gülümsemeyle. "Kızmadınız ya? Yani çok kızmadınız ya?" Dudağımı büzdüm ben de.

"Hayır," dedim. "Ama şimdi konuşacağız biraz. Yalan söylersen o zaman kızarım."

Yüzüme baktı. Nedense içi rahatlamış gibiydi. Galiba anlıyordum neden rahatladığını.

"Serra Abla'nın fikriydi," dedi. "Benim değil."

"Dert etme," dedim. "İlk kez karşılaşmıyorum öyle tiplerle. Ama beni neden başından..." Uygun bir fiil bulmak için duraladım. "...savmak istediğini Serra Abla'n bilmiyor sanıyorum, öyle değil mi?"

Başını iki yana salladı şiddetle.

"Salak bir paparazzi peşimde dedim," dedi. "Şu salak kızın davasına."

Salla oğlum Remzi Ünal dedim içimden. Tutmazsa tutmaz.

"Nazan güzel kız," dedim. "Salak da değil bence. Eğer ‘derin dokunuşun' fazla derine gitmediyse... "

Şimdiye kadar hep olmuştur. Konuştuğum birilerini şaşırtır söylediğim bir şey. Alabildiğine şaşırtır. Ben bile şaşırırım bu kadar şaşırmalarına. Neymişim lan ben derim kendi kendime. Üstüme püskürtülen şaşkınlık tükürüklerini temizlediğim bile olmuştur pantolonumdan.

Bu kez tam tersi oldu.

Yükselen değer şarkıcı Serdar Kara, dünyanın en doğal şeyini söylemişim gibi baktı yüzüme ağzında çarpık bir gülümsemeyle. İşaretparmağıyla su bardağını tabanından yukarıya doğru sıvazladı.

"Sen nereden biliyorsun derin dokunuşu falan?" dedi. Hitap şeklindeki değişikliğe aldırmadım.

"Bazı şeyleri bilirim," dedim.

"Bir şarkının sözlerini herkes bilebilir," dedi. "Senden korkmam için başka şeyler biliyor olman gerekir."

Demek ki hafiften kendine gelmiş bizimki dedim içimden. İtiş kakış istiyorsa itiş kakış alırdı.

"Otoparkta olanlar hafif korktuğunu gösteriyor," dedim. "Sonra kaçman falan... "

"Kaçmamalıydım," dedi. "Sen korkulacak bir adama benzemiyorsun. Korkulacak birkaç adam gördüm zamanında. Senin gibi değillerdi."

Buraya kadardı ön sevişme. Biraz ciddileşmeliydik.

"Korkutan ya da korkutulanlardan hiçbiri öldürülmedi ama, değil mi?" dedim.

Cevap vermek için ağzını açtı. Sonra kapadı. Suyu getiren çocuk elinde bir fincanla masaya geldi. Fincanı hiçbir şey söylemeden önüme koydu. İçerde kızaran patateslerin yağı tutuşmuş gibi hızla çekildi.

Ben kahvemden, Serdar Kara suyundan birer yudum aldık. Kahve iyiydi, hem de çok. Köpüğü kıvamındaydı. Sigara. Bıraktığıma ilk kez üzüldüm.

Serdar Kara suyundan bir yudum daha aldı. Sonra gözlerini gözlerime dikti. Ağzını sildi eliyle.

"Ne istiyorsun benden?" dedi. "Daha önemlisi kimsin?"

Ne istediğimi tam olarak bilmiyordum. Kim olduğum ise cam silicisi kadından yeni terk edilmiş damat adayına kadar gidiyordu. Kimlik bunalımımı karşımdaki genç şarkıcıyla tartışmanın pek işe yaramayacağına karar verdim. Doğruyu söyleyeyim dedim içimden.

"Özel detektifim ben," dedim. "Nazan'ın annesi tuttu beni. Adım Remzi Ünal. Biraz konuşalım istiyorum. O kadar."

Mesleğimi açıkladığımda konuştuğum insanlardan aldığım tepki onkolojiyle ilgilenen doktorların aldığı tepkiye benzer herhalde diye düşünürüm öteden beri. İyi ki ben değilim hastası der gibi gelir insanlar fikrimce. Gitsin başkalarıyla uğraşsın. Benimle uğraşmadığı sürece problem yok. Orada bitmez ama. Aramı iyi tutmalıyım diye de düşünürler. Günün birinde işim düşebilir. Kızdırmayayım. İnsanlık hali işte. Serdar Kara burada da şaşırttı beni.

"Adamı kim öldürdü bulasın diye mi tuttu seni yalnızca?" dedi.

'Geçerken onu da bulursam şikâyetçi olmayacak," dedim. "Başka bir şey değil yani?" dedi.

"Daha ne olsun..." dedim."Sor o zaman," dedi.

Kahvemden bir yudum daha aldım. Hoşuma gitmedi. Kahve değil, kahve hâlâ iyiydi. Serdar Kara'nın tavrında hoşuma gitmeyen bir şeyler vardı. İnsanlar onkoloji uzmanlarına günde kaç sigara içtiklerini böyle kolaylıkla açıklamaya hazır olmazlardı.

"Kızı nasıl tanıdın?" dedim. Bir yerden başlamak gerekliydi.

Başlayamadım.

"Ne önemi var?" dedi Serdar Kara. "Genç bir kız, bir şarkıcıyla nasıl tanışır?"

"Ne bileyim?" dedim.

"Tanıştık işte," dedi. "Bir şekilde. Sıradaki soru."

"Ne kadar ileri gittiniz?" dedim.

"Kızın annesi bile sormadı bu soruyu bana," dedi Serdar "Sana neden cevap vereyim?"

Doğruydu bu. Ama verdiği bilgiyi not ettim.

"O zaman gönderdiğin imzalı resmini niye yırttı sence?" dedim.

"Ne bileyim," dedi. "O yaştaki kızların neye üzüleceği belli olmaz."

Ona da peki dedim içimden.

En kıyak sorumu sona sakladım. Bir başka şey sordum. "Bugün Kemal Çakır'la sonradan bir daha görüştün mü?" dedim.

"Bu soruyu polis sorsa bile cevap vermeme hakkım var değil mi?" dedi. "Hani şu Avrupa Birliği yasaları falan."

"Polislerin o yasalara harfi harfine uyacağına fazla güvenmeme-lisin," dedim.

"Şansımı denerim," dedi Serdar Kara.

"Gazetelerde çıkarsa?" dedim.

"Reklamın iyisi kötüsü olmaz," dedi.

Bu konuyu reklamcı arkadaşımla konuşmasını tavsiye edebilirdim ona ama çenemi tuttum. Erkendi ama en kıyak sorumu sormaktan başka çarem kalmamıştı.

"Neden?" dedim.

"Ne neden?" dedi.

"Araba yıkayıcılarını neden saldın üstüme?" dedim.

"Başka bir şey isteyeceksin diye korktum," dedi Serdar. Hiç de korkacak bir şey olmadığını nihayet anlamış gibi gülümsedi. Suyundan bir yudum daha içti. Ağzını silmedi bu kez.

Senden ne isteyebilirim ki demedim ama diyor gibi baktım. Pek bir işe yaramadı.

"Bir bira olsaydı," dedi sonra.

"Senden ne isteyebilirim ki?" dedim. İşe yararsa diye.

"Herkes herkesten neler istiyor," dedi. "Hele bizim camiada. Belli olmaz."

Şansımı bir kez daha denedim.

"Senden her bir şey isteyenin üstüne adam mı salıyorsun?" dedim.

"Sıkıldım bu konuşmadan," dedi Serdar Kara. Boynunu biraz dikleştirmişti. "Sana cevap vermek zorunda olduğumu sanmıyorum hiç. Daha olmazsa polis falan çağırırım."

Öyle oynayacaksak oynayalım dedim içimden. Kahvemden bir yudum daha almaya niyetlendim. Dibinde çok az kalmıştı fincanın. O da soğumuş olmalıydı. Vazgeçtim. Ortalığı ısındırmalıy-dım biraz şimdi kahve yerine.

"Tamam," dedim. "Polis çağır. Trafik polisi bile istemeyen birisi için ilginç ama geçelim. Çağır. Seni dinledikten sonra bana da dönüp bir soran olur elbette. Nedir mesele diye."

Devam edeyim diye gözlerimin içine baktı.

"Neler anlatabileceğimi tahmin edebiliyor musun?" dedim.

Cevap vermedi. Sessizliğinin ne anlama geldiğini bilemediğim için başladığımı bitirmekten başka çarem yoktu.

"İyi dinle," dedim. "Bir iki yeri hatalı olabilir ama polislerin ilgisini çekeceğinden eminim. Kız sana hayrandı. Dediğin gibi, bir şekilde tanıştınız. İşler ilerledi. Kıza tecavüz ettin ya da kandırdın, kendi isteğiyle oldu. Orası önemli değil. Aklı başına gelince, mecburen annesine söyledi. O da Kemal Çakır'a. Adam seni bulup işi temizle dedi. Senin işine gelmedi bu. Konuştuklarınızı kimse duymasın diye, galerinin dışında, araba alıyormuş gibi konuştunuz. O sırada camları siyah bir arabada işi başka bir şekilde halledebileceğine uyandın. Adamı bir şekilde kandırdın. Sonra yeniden geldin galeriye. Arabanın içine oturdunuz. Müşteri satıcı gibi biraz gezdiniz. İşin peşini bırakmayacağına emin olunca herifi Akmerkez'in önünde hallettin. Camlar siyah. Kimse görmedi. Sonra çıkıp girdin içeri, öteki kapıdan bir taksi, vınnn... Nasıl?"

Serdar Kara sanki olan bitenin anlattığım şekilde gerçekleşip gerçekleşmediğini hatırlamak istiyormuşçasına kaşlarını çattı. Su bardağını eline aldı. İçinde su kalıp kalmadığını inceledi. Kalmamıştı. Bardağı yerine koydu.

"Palavranın Allah’ı olduğunu biliyorsun değil mi bu söylediklerinin," dedi.

"Belki palavradır, belki değildir," dedim. "Ben fikrimi söylerim, doğru olup olmadığına polisler bakar artık. Allah bilir ne kadar sürer bu. Orasını bilemem."

Karar versin diye gözlerine baktım doğrudan.

"Bakarsın gerçekten iyi bir reklam olur bu, bildiğim işler değil bu işler," diye ekledim. "Detektifliğe soyunmak isteyen paparazzi çok."

Hâlâ karar vermemişti. Bir kere daha dürtüklemeliydim.

"Bundan böyle hiçbir reklama çıkamamak da var işin ucunda," dedim.

Son söylediğim çalıştı galiba. Yüzünde hafif bir gerilme oldu. Geriye doğru yaslandı, iki kolunu iki yandan arkasına götürüp esnetti. Düzeldiğinde iki yanına kaçamak iki bakış atıp bana doğru eğildi masada.

"Birisine anlattığım bir şeye kızdı kız," dedi. "Kime ne anlattın diye sorma, gerçekten söyleyemem. O kadar da değil."

"Kızın hakkında mı?" dedim.

"Hayır," dedi. "Ben gırgır olsun diye anlatmıştım, iş ciddileşmiş sonradan. Galiba arada kaldı Nazan. Çok sıkıldı canı. Senin yüzünden filan diye epey çıkıştı bana. Kötü bir niyetimin olmadığını anlatamadım."

"Bu anlattığın şeyin adamın öldürülmesiyle bir ilgisi yoktur umarım," dedim. "Bak bunu ciddi söylüyorum."

"Hiçbir fikrim yok," dedi Serdar. Hızlı hızlı konuşuyordu. "İşin içine öldürme falan girince tadı kaçıyor. Ne bileyim, gerçekten polis falan tatsız olur bu sıra. Yeni albüm filan. Reklamın da bir sınırı var. Senden de o yüzden çekindim. Polis olmadığını anlamıştım telefonda ama dediğin gibi polisten kötüsü de var."

Böyle bir şey söylediğimi hatırlamıyordum ama sesimi çıkarmadım. Tava gelmişken başka ne koparabilirim diye hızla üşündüm.

“Arabayı beğenmedin mi yoksa paran mı çıkışmadı?" dedim bula bula.

"Araba kıyak," dedi Serdar Kara konunun buraya gelmesine rahatlamış gibi bir tavırla. "Araba kıyak ya, bende öyle bir makine alacak para ne gezer? Gerçi belki bir kolaylık yapar diye düşünmüştüm adamcağız, indirim mindirim, o da yattı belli ki."

Aklıma başka bir şey gelmiyordu soracak şu anda. Telefonu cevap veriyordu nasılsa.

"Tamam," dedim. "Ne yapacaksın Serra Abla'nın arabasını? Dediğim gibi, istiyorsan ben de konuşurum gerekiyorsa."

"Yok, ben hallederim," dedi şarkıcı Serdar Kara. "Ağzından girip burnundan çıkarım bir şekilde. Şu sıralar fazla kızamaz bana."

Yapabileceğim son şeyi yapmayı akıl ettim. Bir tür test mahiyetinde.

"Telefonun yanında mı?" dedim.

Elini eşofmanının cebine atarken başını salladı. Etrafımdaki insanlarda sık görmediğim bir telefon çıkardı. Bana uzattı. “Yok," dedim. "Yaz numaramı."

Parmağını telefonun tuş takımının üstünde hızla gezdirdi. Adımı nasıl kaydettiğini okuyamadım. Sonra kafasını kaldırıp beklentiyle baktı bana. Araç telefonu numaramı tane tane söyledim. Söylediğimden hızla kaydetti. Bitince bir iki tuş numarası daha yaptı,"Cep telefonum yok," dedim. “Anlamıştım," dedi.

"Belki ararsın," dedim. "Belki ararım," dedi ayağa kalkarken. "Bakalım makine ne âlemde?"

“Yardım ister misin?" dedim oturduğum yerden. "Hayır," dedi. "Hallederim. Eve gideyim önce bir."

Ayakta durduğu yerden etrafına baktı. İkimizden başta kimsenin olmadığı, sandalyeleri ters çevirilip masaya yapıştırılmış meyhane salonunda ne aradığını sorar gibi. Dört duvar ve tavanda hızla dolaştı gözleri, dönüp benim yüzümde durdu. Nasıl bir ifade vereceğimi bilemedim suratıma. Serdar Kara da zaten gördüğünü beğenmemiş gibi büzdü dudaklarını. Sonra hafif yaylanan adımlarla meyhaneden çıktı gitti. Ne arkasına ne mutfağa açılan kapının dibinde yeniden birikenlere gözünün ucuyla bile bakmadan. Alışkındı seyredilmeye.

Ayakta çıkışını izledim. Masaya oturdum sonra yeniden. Ne öğrendim ben şimdi bu oğlandan diye düşünmedim. Düşünecek olsam durumun parlak olmadığı açıktı. Düşünecek daha esaslı bir meselem olduğunun farkına yeni varmıştım oysa.

Serdar Kara eve gidecekti önce. Ben nereye gidecektim? Gidecek yerim yoktu.

Tamam, iki evim birden vardı teoride. Boş evin içinde canlı olan bir tek şey telefondu. Telefonun başına bağdaş kurup çalsın diye beklemeyeceğim açıktı. Onun dışında musluk suyu içmeye razı olsam bile avuçlarımı kullanmam gerekecekti. Bir tek volta atmaya yarardı o ev.

İkinci evi düşünmek bile istemiyordum. İçine girmeyi basarsam bile volta atacak tek boş metresi olmayan bir ev. Baştan aşağı hayal kırıklığı dolu bir ev. İyi kötü bir geçmişin paketlenip istiflendiği, açılacak her kutunun potansiyel bir acıyla dolu olduğu bir ev. Kendime bir buçuk porsiyon Adana ısmarlamaya kalksam hangi kebapçıya telefon edeceğimi bilmediğim bir ev. Lanet olsun, çalışan telefonu bile olmayan bir ev.

Saatime baktım.

Mesleki açıdan da parlak durumda değilsin Remzi Ünal dedim kendi kendime. Demin ertelediğim sorunun ön tarafa gelmesine izin verdim. Ne öğrendin şu salak şarkıcıdan son bir saatte? Herhangi bir derde derman olacak, seni bundan sonraki Waypoint'e doğru havalandıracak ne öğrendin? Sıfıra sıfır elde var sıfır.

Şuradan otomobiline atla Remzi Ünal dedim içimden. Havaalanının otoparkında uzun süreli parka ayrılmış yerlerden birine yerleştir. Türklere vize istemeyen ülkelerin listesini sor bilet satan kıza. Seç aralarından birini. Çek git. Veleaddalin amin.

Şahane bir tabela göründü gözlerimin önünde, "İŞ DEĞİŞİKLİĞİ NEDENİYLE KAPALIYIZ!"

Bölüm 10

Meyhanenin dışında nemli İstanbul akşamüstü havası yeniden çarptı suratıma. Şarkıcı Serdar Kara'nın Kia Sportage'ı kaportacının önüne çekilmişti. Sahibi yoktu ortalıkta. Makinenin etrafında yağlı iş kılıklarıyla bir iki genç dolaşıyordu. Bana bakan olmadı.

Otomobilimin direksiyonuna geçtim. Pencereleri açtım. Motoru çalıştırdım. Hayır, havaalanına gitmeye niyetim yoktu. Kebapçı bana gelemiyorsa ben kebapçıya giderdim. Gerisi Allah kerimdi. Bir kapı kapanırsa öteki kapıya abanırdın. Sol motor durursa sağ motorla da gidebilirdim gideceğim yere. Toparlanmıştım.

Ezme salatası ve şalgam suyunun düşüncesi bile heyecanlandırmıştı beni. Laf aramızda, kimi eski dostları medeni hayatımın gelgitleri arasında ihmal ettiğimin farkındaydım. Beslenme alışkanlıklarımın haklı eleştirmeni Yıldız Turanlı, salt eleştiriyle kalmayıp eyleme de geçmekte sakınca görmediği için aramız açılmıştı. Bakalım beni affedecekler miydi?

Barışma törenini nerde yapacağımı hızla düşündüm. Eski günlerdeki gibi bir yer gerekliydi bana. Yemeğimi tek başıma yiyebileceğim bir yer. Şatafattan uzak.

Otomobilimi hareketlendirdim. Akşamın bir türlü gelmeyen esintisini emektarla birlikte kendimiz yarattık. Hedefimin dışında hiçbir şey düşünmemeye gayret ederek yokuş yukarı, Etiler'e doğru, sol kolum pencereden sarkmış, ilerledim. Muhatap olduğum trafik salaklıklarına hiç sinirlenmedim.

Zeytinoğlu Caddesi'nin ortalarına doğru gündüz çevredeki esnafa, akşam yemek yapmaya erinmiş ev kadınlarına Adana dolaylarını aratmayan lezzetler sunduğunu iddia eden kebapçıdan içeri girdiğimde moralim bayağı düzelmişti. Bak, kebapçının morali bozuktu ama. Bahçe niyetine şenlendirmeye çalıştığı apartman girişindeki dört masanın yalnızca birinde genç bir çift oturuyordu. Önlerine bakıyor, konuşmuyorlardı, genç yanlarından geçerken kızın cep telefonu çaldı.

Nüfus idaresinin hademeliğinden emekli olduktan sonra yeme içme işine geçmişe benzeyen kebapçı beni heyecanla karşıladı. Bahçede ama sessiz çifte uzak bir masayı gösterdi. Reddettim. Aradığım içerideydi. Başında, bıyıkları hayli gelişmiş ustanın oturduğu uzun ocakbaşı tezgâhını da reddettim. Ustanın alnında bulgurdan büyük ter damlaları vardı. Aradığımı bulunca önündeki masaya oturdum. Kısaca sipariş verdim: Bir buçuk Adana, ezme, şalgam suyu ve televizyonun uzaktan kumandası.

Önce şalgam suyu ve uzaktan kumanda geldi önüme. Kapının yanındaki duvara monte edilmiş olan televizyon ruhani dünyayla fazla içli dışlı olan bir kanala ayarlıydı. Kumandayı elime alıp ne var ne yok bir gözden geçirdim. Ciddi haber kanallarını atladım. Onlar ülke siyasetinin gelişmeleri üzerine ciddi ciddi konuşan adamları gösteriyordu. Şalgam suyunu bardağıma döküp kocaman bir yudum aldım. İki damlası masanın örtüsüne inip iki koca kandamlası gibi kapladı ortalığı.

Saatime baktım. Kanallar arasında dolaşmaya devam ettim. Haber öncesi reklamları yayınlayanları not ettim. Daha hangisini seyredeceğimi tam olarak tespit edemeden ezme salatam geldi. Üst üste üççatal aldım ezmeden. Acısı gırtlağımdaki şalgamın acısıyla birleşti.

Sonra yeniden habere hazırlanan kanallar arasında dolaştım. Beklediğim haberi verme olasılığı en güçlü olanı seçtim. Tuhaf yarışmalarından birinin tanıtımını veriyordu. Kebapçının sahibi yanımdan geçerken yüzüme baktı. Seçimimi onaylamıyor gibi baktı. Ya da ben öyle anladım.

"Bir haber bekliyorum da..." dedim. Gülümsedi iş, güç gerektirdiği için. Omzunu silkti benden iki adım uzaklaşınca.

Bu kanalda kalmaya kararlıydım. Haberlerden sonra yayınlanacak dizinin tanıtımını da izledim. Birtakım sert erkekler, söyledikleriyle birtakım genç kadınları ağlattılar. Birkaç tokat atıldı karşılıklı. 4x4lerde, ciddi suratlarla cep telefonlarıyla konuşuldu. Villaların bahçelerinde koşuşturuldu. Bir iki tabanca ateşlendi.

Mahalle arasındaki küçük kebapçının sahibi elinde tabaklarla bahçeye gidip gelirken bir televizyona, bir bana baktı yeniden. Yeniden omzunu silkti. Artık ben de ona bakmadım.

Reklamların son faslına dayanabilmek için ezme salatama yumuldum.

Sonra CSI taklidi yerli bir dizinin tanıtımlarına geçildi. Laboratuvarlarda önlüklü ve eldivenli uzmanlar olay yerinde buldukları kıl ve tüyleri incelediler. Bir mermi çekirdeğinin iyice dibine girdik, bir başkasıyla karşılaştırdık üzerindeki çizgileri. Sorgu odasında kötü kadınlar, kötü erkekler çaresizlik içinde itiraf ettiler cinayetlerini. Gelişmiş bir mikroskobun üzerinden zafer edasıyla çekilen görevlinin başarısını, dolu bir çatal ezme salatası ve büyük bir yudum şalgam suyuyla kutladım.

Bir buçuk Adanam tam haberler başladığı sıra geldi önüme.

Önce Yunanistan'daki en son yaz yangınından birkaç görüntü geldi. Tıpkı Türklere benzeyen birtakım insanlar, tıpkı Türk polislerine benzeyen birtakım polisler eşliğinde evlerden, otellerden tahliye edildiler. Uçaklar yanan ormanların üzerine su döktü. Antik Yunanlılardan kalma sütunların arka planlarında yoğun duman vardı. Kebabımdan ilk çatalı almak için yangın haberinin bitmesini bekledim.

Ardından Irak'ta patlayan yeni bazı bombaların açtığı çukurlar geldi ekrana. Onun ardından peş peşe günün trafik kazalarında darmadağın olmuş araçlar.

Bu gidişle kebabım soğuyacak dedim içimden. Arkama dönüp kebapçıdan bir şişe şalgam suyu daha istedim.

Et tam istediğim kıvamda pişmişti. Yanına koydukları ince pideler sevdiğim cinstendi. Dünyanın felaketlerine yarım kulak üzülüp yemeğime yumuldum.

Özlemişim.

Gözümün kenarı televizyonda, ruhum tabağımda kebabımın birinci yarısını bitirdiğimde gördüm gündüz ki 4x4'ün çevresinde dolaşan bir sürü genç adamı. Sırtlarında "Olay Yeri İnceleme" yazan yelekleri, arka planda Akmerkez vardı. Uzaktan kumandaya sarılıp sesini açtım televizyonun. Telaş sırasında çatalım yere düştü. Eğilip almayı haberin sonuna bıraktım.

Dinledim.

...Direksiyonun başında bulunmuştu cesedi otomobil alım satımıyla uğraşan Kemal Çakırın. Tam ensesinden 6.35'lik bir tabancadan çıkan tek kurşunla öldürülmüştü. Siyah camlardan içerisinin görülmediğini, yoğun trafik gürültüsünden kimsenin patlama sesini algılamadığını düşünüyordu polis. Olayın bir alacak verecek meselesinden meydana geldiği ihtimali üzerine çok yönlü bir soruşturma yürütülüyordu...

Kemal Çakır'ın bedenini zor sığdırdıkları bir ceset torbasını ambulansa koydu görevliler bir sonraki planda. Ambulans sirenlerini çalarak hareketlendi. Sonra kamera yeniden Akmerkez'e döndü. İnsanlar yürüyor. Sakin sakin. Sanki hiçbir şey olmamış.

Bu kadar.

Bir sonraki haberde ekranda patlamış su borularından caddeye gürül gürül akan suları seyrettik. Çocuklar suyun içinde koşuştular, yaşlı bir teyze öfkeyle bir şeyler söyledi kameraya. Dinlemedim.

Baktım, yeni bir çatal gelmiş tabağımın yanına.

Bu kadar dedim kendi kendime. Meşhur detektif Remzi Ünal, üstünde uğraştığı vakayla ilgili yetkililerden bilgi aldı.

Sonra kebabıma, ezme salatama ve şalgam suyuma döndüm.

Epey sonra arkama yaslandım.

Artık bakmadığım televizyonda bir iki parlak transfer haberini kaçırmışımdır herhalde. Masamın üstü boşalttığım tabaklarla doluydu. Kebapçının kahve önerisini reddettim.

Bütün dünya çoktandır ihmal ettiğim türden bir akşam yemeğinin üstüne yakacağım sigarayı bekliyor gibiydi. Yakışırdı ama sigara düşüncesini kolaylıkla sildim aklımdan. Hesabı istedim.

Hesabı ödemek kolaydı. Sonrası zordu.

Yıldız Turanlı beğensin beğenmesin, bunca senedir sürüklediğim mesleğimde her zaman bir sonraki adımımın ne olacağım iyi kötü bilirdim. Konuştuğum her kişi, ister doğru, ister yalan söylesin, farkında olarak ya da olmayarak bir sonraki hamlemin ne olacağını söylerdi bana. Bir düğüm ötekine uzanırdı. Bir kapı ötekine açılırdı. Her hamle karşı hamleyi doğururdu.

Şimdi nereye gidecektim?

Bilmiyordum.

Ya yanlış soruları sormuştum hep ya da doğru soruları yeterince güçlü soramamıştım. İkisi de aynı kapıya çıkardı. Çıkmıştı. Önümde gidecek bir yol göremiyordum.

Yıldız Turanlı başarmıştı belki de. Bu işi bırakmam için yaptığı onca baskı, içimde bir yerlere yer etmişti. Kişisel olarak beni zerrece ilgilendirmeyen birilerinin kimi zaman isteyerek, kimi zaman farkında olmadan yaptıkları şeylerin peşinde koşmanın ne bana, ne dünyaya faydası vardı. Ortalığa çıkardığım her pislikten sonra kendimin de kirlendiğini göstermeyi başarmıştı belki Yıldız Turanlı. Ödülüm her seferinde dudaklarımdaki çarpık olduğunu çok sonraları fark ettiğim gülümsemeye eklenen bir sigaradan başka bir şey olmuyordu. Onu da bırakmıştım, Allah kahretsin.

Dünya iyiye doğru gitmiyordu, bunu biliyordum ama her seferinde bir kez daha kanıtlanmasından ne çıkarım vardı?

İnsanların hayatını değiştirmekten hoşlanmıyordum, tamam, ama her seferinde sanki inadına gibi değiştirmekten başka ne geçiyordu elime?

Adalet umurumda değildi. Ne hâkim ne savcıydım, bunun far-kındaydım. Ama bir hâkime ihtiyaç duyulduğunun apaçık belli olduğu onlarca durumda, ben oynamıyorum demek insanların duyduğu yükü azaltacağına çoğaltıyordu belki de.

Kebapçı önüme ikiye katlanmış bir kâğıt parçası koydu küçük teneke bir tabağın içinde.

Dünya üzerinde o kadar çok kirli pencere camı ve o camı temizlemeye can atan o kadar çok adam var ki, yükseklerden düşme tehlikesi bile çok para etmiyor dedim kendi kendime.

Bıraktığım iki sarı yeni Türk lirası banknotun üstünü getirmesini beklemeden kalktım masadan. Dışarıda oturan çift de çekip gitmişti. Benden iyi durumdadırlar umarım dedim içimden.

Saatime baktım. Akşamki çalışmayı çoktan kaçırmıştım. Kaçır-masam bile reklamcı arkadaşımı bir kez daha görmek istemiyordum. Bir sürü soru soracaktı. Sorular neyse de, verecek cevabım yoktu.

Eve gitmek istemiyordum. Salona, koridora, odalara yığılmış kolilerin, denklerin, kutuların arasında ruhumu daha çok kaybedeceğimi biliyordum.

Sinemaya gidemezdim. Yenilgiyi peşinen ve tartışmasız kabul etmek anlamına gelirdi bu. Kendi hayatım bu kadar erdeyken, başkalarının hayatını niye seyredecektim? Başkalarının hayatını seyretmenin daha eğlenceli bir yolu geldi aklıma daha sonra. Bir tür ceza gibi kendi kendime.

Sitenin beş apartmanının tam ortasındaki otoparka ağır ağır sürdüm otomobilimi. Dün akşam yaptığım gibi. Kaç yıldır her akşam yaptığım gibi. Ama bu kez eve en yakın boşluğu değil, blok'un girişine giden yaya yolunu, yolun sonundaki giriş kapısını en iyi görebilecek bir konum hedefliyordum. O yüzden hem iyi görebileceğim hem de belediyenin şahane ihmali sonucu otoparkın en karanlık bölgesi haline gelmiş olan sokak lambası direğinin dibinde bir yer buldum. Ertesi sabah işe giderken zaman kaybetmek istemeyen biri gibi önce ileri, son geri gelerek otomobilimin burnunu manzaraya çevirdim.

Her akşam yaptığım gibi otomobilimden çıkıp kapılan kilitlemedim ama. Işıkları söndürdüm yalnızca. Direksiyonun arkasında oturmaya devam ettim.

Dünya üzerinde bir özel detektifin, bir apartmana girip çıkacak olanları otomobil içinde gözetlemesi için en uygun yeri arayacak olsaydınız, şu anda bulunduğumdan daha iyi bir konum bulamazdınız. Bu sitenin sakinleri için kendi evlerindeki televizyon sehpası kadar tanıdık bir şeydi otomobilim. Üzerinde uzun süredir kimsenin el sürmediği toz dahil. Hiç kimse yadırgamazdı.

Kıçımı sağa sola kımıldatarak iyice yerleştim koltuğuma. Geriye yaslandım. Önümdeki sahne kocaman ve çok gerçekti. Biraz karanlıktı ama sanat yönetmenine teşekkür borçluydum bunun için. Tam karşımdaki sokak lambası, altında oturduğumun aksine yanıyordu. C Blok'tan çıkan birisinin yüzünü görebilecektim. Giren birisinin kim olduğunu kestirebilmem benim ferasetime kalmıştı.

İyi ki sigarayı bırakmışım dedim kendi kendime. Ne kadar tanıdık olursa olsun, otomobilimin ön tarafından her nefeste bir ışık parlaması karşı evlerde pencerenin önünde oturan birilerinin dikkatini çekebilirdi. Askerlikle şöyle ya da böyle ilgili olan her Türk erkeği bilirdi gece eğitimlerindeki sigara yasağını. Elinizle perdelemek kâr etmezdi.

Geriye nefes almak kalıyordu.

Ben de onu yaptım uzun bir bekleyişe hazırlanarak.

Oturduğum yerde kolay olmuyordu kuşkusuz derin nefes almak. Yine de denedim. Elimde kalan tek şey olan hararam ikiye katlanmış olduğuna bakmadan zorladım en diplere kadar hava girsin diye. Sonra ağır ağır verdim burnumdan.

Epeydir sigara içmeyen birisinin ilk nefesinde duyduğu hislere benzer hisler duydum her seferinde olduğu gibi. Başım hafif döndü. Havanın neminden sanki, bir tülün arkasındaymış gibi bulanık görünen her şeyin hatları keskinleşti. Damağımın içinde çoktandır duymadığım bir serinlik algıladım

Sonra yeniden.

Yapacak başka işim yoktu nasıl olsa. Yapacak başka bir işi olmadığı zamanlarda soluk alıp vermek iyiydi. Öyle yapmaya devam ettim.

Yokuşun yukarısından gelen bir otomobil farını algılar algılamaz mümkün olduğunca hareketsiz kalmaya özen gösterdim. İstanbul'un yollarının epey ceremesini çekmiş, benimkinden de yaşlı bir otomobilin hırıltılarını duydum. Otopark boşluğuna gelince iyice yavaşladı. Sonra sol çaprazımdaki Opel Astra'nın yanındaki boşluğa yerleşti önce burnunu sokarak. Siluetinden eski apartmanımın yöneticisi emekli albayın Willys'i olduğunu anladım. Bütün kış kızının evinin garajında yatan cipi, yaz olunca üstünü tümüyle açıp kullanıyordu. Koltuğuma iyice gömülüp, uzun uzun pedallarla direksiyonu birbirine bağlayan kilidi kurmasını bekledim. Yakalanırsam sohbetinden kurtulmak zordu.

Emekli albay yönetici, cipini güvenliğe alınca gözleri otoparkı çevreleyen apartmanların ışıkları yanan pencerelerinde, ağır ağır önümden geçti. Yürüyüş yoluna eriştiğinde, aniden dönüp son bir kez baktı cipine. Sonra apartman girişinin gölgelerinde kayboldu.

Soluk alıp vermeye geri döndüm.

Tam arkamdaki apartmandan bir yerlerden koro halinde kahkahalar geldi. Ardından alkışlar. Sonra bir sessizlik oldu.

Üst katımda fazla açtığı müzik seti yüzünden sayısız kere aşağıdan sopayla uyardığım delikanlı, elindeki basketbol topuyla dripling yaparak çıktı apartmandan. Topu yere her vuruşunda dört taraftaki binalardan yankılandı ses. Soldaki iki apartmanın arasındaki yaya yolundan aşağıdaki sahaya indi topu biteviye yere vurarak.

Sonra bir sessizlik daha.

Fırsatı değerlendirerek nefes alıp vermeye devam ettim. Oksijenin gövdemin ortasından kenarlarına, kollarıma, bacaklarıma eriştiğini hissediyordum artık neredeyse. Hoşuma gitti bu his. Devam ettim.

Sonra bir otomobil daha geldi. İçinden bir kadın ve erkek tartışarak çıktılar, tartışarak yürüdüler apartmanlarına. Mesele kadının annesinin adama davranışlarıydı galiba. Adama iyi şanslar diledim içimden.

Böyle ne kadar bekleyeceğimi bilemiyordum. Neyi beklediğimi de bilemiyordum açıkçası. Yaptığım işte beklemenin yeri epeyce önemlidir, onu biliyordum sadece. Yapacak başka anlamlı bir şey bulamadığım için bekliyordum, onu da biliyordum.

Evde olsam banyo yapardım. Islak ıslak otururdum televizyonun karşısına ve kim bilir kaç milyonuncu defa artık bir klima almamın şart olduğunu geçirirdim kafamdan. Yıldız Turanlı'yla yeni eve bir klima almaya karar vermiş gibiydik. İyi geleceğini düşünüyordum.

Evde olsam kocaman bir kupada, koyu bir kahve içerdim. Yanma bir sigara eklerdim. Yok, yanma bir sigara eklemezdim artık. Evde sigara içmemenin nasıl bir şey olduğunu daha denemediğimi düşündüm. Sigara kokmayan bir evi hiç bilmiyordum.

Belediyenin çöp kamyonu düşüncelerimi böldü. Yokuşun yukarısından paldır küldür indi. İki yanında ayakta araca tutunarak gelen adamlar bağırarak konuşuyorlardı. Biraz gayret etsem anlayacaktım ne dediklerini. Çöp bidonunun yanma yanaşmaları, yukarıdan inmelerinden zor oldu. Bidonu yakalayıp arkadaki dev çöp kutusuna döken mekanizmanın gürültüsü adamların gürültüsünü bastırdı. Hafif bir beklemiş kavun kabuğu kokusu yayıldı etrafa. Çöp arabasının gürültüsü, kendisi ortadan kaybolduktan çok sonra bile gelmeye devam etti. Sonra sessizleşti ortalık yeniden.

Saatime baktım.

Kollarımı birleştirdim. Dikkatimi önümdeki manzaranın içinde tek bir şeye vermek yerine, baktığım sahnenin tümünü algılamaya çalışıyordum şimdi. Kocaman, çok geniş açıdan bir manzaranın tümünü sessizce izlemeye çalıştım. İçinde kim bilir kaç insanla dört yanımı kaplayan apartmanlar, yorgun bir günün ardından dinlenmeye terk edilmiş gibi sessizce yan yana duran otomobiller, aşağıya yolladığı ışık huzmelerinin ardında belli belirsiz seçilen sokak lambası direği, apartmanların önündeki küçük bahçeleri otopark alanından ayıran lükstrümler, sık sık önünden gölgeler geçen aydınlık pencereler, pepsini birden görüyordum. Hepsini birden algılıyordum. En ufak bir kıpırtıyı kaçırmazdım. Kaçırmaz mıydım? Az daha kaçırıyordum.Aydınlık pencerelerden ikisi fazlaydı. Aydınlık olmaması gereken ikisi. Benim evin pencereleri.

Bölüm 11

Karıştırdım herhalde diye bütün dikkatimle o tarafa bir kez daha baktım. Karıştırmamıştım. Eve geç saatlerde her gelişimde, içerde beni bekleyen birisi olmamasına karşın, kim bilir hangi içgüdüyle baktığım ve her seferinde diğer pencerelerin arasında iki kara delik gibi duran salon pencerelerim aydınlıktı. Işıkları yanıyordu evin resmen.

Akşamüstü evden çıkarken açık mı bıraktım diye düşündüm önce. Hayır. Açık bırakmadığımdan emindim. İkinci gelişimde de.

Ne zaman yandı bunlar diye düşündüm sonra şimşek hızıyla. Şimdi fark ettiysem biraz önce yanmış olmalıydı. Sotaya ilk yattığımda ışıkların kapalı olduğundan emindim.

Emin miydim?

Emindim.

Bir an sonra daha çok şaşırdım. Kim olsa şaşırırdı. Kim olsa "Hassiktir!" derdi Hülya Çakır'a sinyal vermek için açık bıraktığım pencerenin önünde bir kadın silueti gördüğünde. Belli belirsiz, kimin olduğu anlaşılmayan bir siluet.

Ben de normal, sıradan bir adamım.

"Hassiktir!" dedim.

Siluet pencerenin önünden çekildi sonra. Sanki beni duymuş gibi.

Aklıma bir ihtimal geldi. Güzel bir ihtimal. İnsanın olmayacağını az çok kestirmesine karşın, olsa ne güzel olur diyeceği cinsten bir ihtimal.

Otomobilimden çıktım. Kapıları kilitledim. Yanımda ağız kokusuna karşı bir şey olmadığı için yerindim hafiften. Kim bilir kaç kez yaptığım gibi, işten eve dönen normal bir adam edasıyla apartmanın girişine doğru yürüdüm. Gözlerim pencerelerdeydi.

Siluet yoktu görünürde bu kez.

Apartmanın giriş kapısı açıktı. Yaklaşırken cebimde dokunduğum anahtar destesini çıkarmadan geçtim. Otomatiğe bastım. Birinci kattaki kapının arkasından çocuk ağlaması geliyordu. Merdivene saldırdım. Çok ağır olmayan ama kontrollü adımlarla tırmandım. Nefesim iyiydi. Bu sabaha göre çok çok iyi miydi, onu kestiremiyordum.

Akşamımı pırıl pırıl aydınlatacak birisiyle karşılaşırsam ne diyeceğimi hiç düşünmeden çıkmaya devam ettim merdivenleri. Söyleyecek bir şey bulurdum nasıl olsa. İnsan içinden eni söylemeliydi.

Benim kata gelince yavaşladım. Zili çalma düşüncesini sav kafamdan. Elimin tersiyle dudaklarımı sıvazladım. Sarımsak kokusuna karşı şu an yapabileceğim hiçbir şey yoktu. Anahtarları çıkardım. Kilide soktum. Merdiven otomatiğinin ışığı tam o sırada söndü. Anahtarı çevirip girdim içeri. Kapıyı arkamdan kapamadan dondum kaldım. Mecburen. Bir şey yolunda değildi. Değişmişti daha doğrusu ben aşağıdan yukarıya çıkana kadar.

Işıklar sönmüştü. Bu söndürülmüş demekti. Yani birisi tarafından söndürülmüş, bir fani aşağıda beni görmüş, yukarı gelmekte olduğumu sanan birisi tarafından söndürülmüş. Yani yukarı çıkmamdan çok hoşlanmayan biri tarafından. Bir tabancam olsa çeker miydim şu anda diye düşündüm.

Çekmezdim herhalde dedim hızla kendime. İşime bakmalıyım. Boşalttığım evimin girişine baktım ben de. Kapının ardındaki holde tavana asılı duran çıplak ampul duruyordu. Salona açılan kapı açık olduğu için girişten pencerelere kadar boş olduğunu görebiliyordum. Boş ve karanlık.

Koridorun solundaki banyo, ucundaki yatak ve misafir odalarının kapıları kapalıydı. Altlarından ışık sızmıyordu. Önceliği salona vermek makul göründü bana.

Herhangi bir şey yapmadan önce bir an tuttum kendimi Yanlış görüp görmediğimi bir kez daha düşündüm. Hayır aşağıdayken salonun pencereleri aydınlıktı. Hayır, pencerenin ardında bir kadın silueti görmüştüm.

İyi ihtimal ortadan kalktığına göre, kötü ihtimalin daha kötüleşmemesini sağlamam gerekir dedim kendi kendime. Elimi uzatıp holün lambasını yaktım. Çıplak ampulden insanın gözünü acıtacak bir ışık yayıldı. Yerde gölgemi şimdiye kadar görmediğim keskin hatlarla çizilmiş olarak gördüm.

"Kim var orada?" diye bağırdım. "Kim var salonda? Geliyorum bak!"

Sesim boş evin içinde hafifçe yankılandı. Cevap gelir mi diye bekledim. Gelmedi. İçimden üçe kadar sayıp salona kafamı uzattım. Açık kapının pervazının hemen yanındaki elektrik düğmesine elimi uzatıp yaktım.

Salon boştu.

Kararsızlık yaşamadım. Bu kez içeri doğru bir adım atıp, kapıyı arkamdan gelecek olanları engellemek ister gibi hızla kapadım. Çığlık falan duyulmadı. Yine de döndüm. Duvarla kapının arkasında oluşan küçük üçgen açılınca, yüzünü duvara vererek büzülmüş bir kadın gördüm yalnızca. Elleriyle yüzünü kapamıştı. Başı hafif öne eğikti. Saçlarını tanıdım ama. Zincirli küpelerini de.

Önce ben gevşedim davetsiz misafirimin kim olduğunu görünce. İki adım geriye çekildim. İki elimi iki yana açtım hafifçe. Yüzümde bir gülümseme vardı sanıyorum. Sanki.

"Evime hoş geldiniz," dedim. "Her ne kadar ev demeye bin şahit istese de."

Yavaş yavaş, neredeyse iki taksitte döndü davetsiz misafirim. Eliyle önce bluzunun aşağılara inmeye eğilimli sol askısını sonra saçını düzeltti. Soluğunu kontrol etmeye çalıştı. Başardı da.

Bir adım daha geriye çekildim. Kapıyla duvar arasındaki şaşmış-lığını ortadan kaldırmalıyım dedim kendi kendime. Beni izledi salonun ortasına doğru. Yüz yüze ama mecburen ayaktaydık şimdi. Elinde A 4 boyutlarında yassı bir çanta vardı. Parlak siyah deri. Üzerinde küçük küçük bir dolu pırıltı."Polis çağırmayın lütfen," dedi maktul Kemal Çakır'ın sekreteri Selma Karaca. Ellerini önce önünde birleştirdi, sonra ikisini de arkasına aldı. Mosmor dudaklarını büzüştürdü sonra.

"Hiç niyetim yok," dedim. "Polislerle içli dışlı olmayı sevmem. Bir hırsızı değil ama bir kapkaççıyı yakalayıp salmıştım bir seferinde. "

Kopya çekerken yakalanmış lise bir öğrencisi gibi çarpık çarpık sırıttı Selma Karaca. Dudakları uzadı sanki. Sonra nerede olduğunu, ne yaparken yakalandığını hatırlamış gibi, gözlerini önüne indirdi.

“Teşekkür ederim," dedi volümünü üç derece düşürdüğü bir sesle.

“Ama bazı şeyleri merak etmiyorum anlamına gelmez bu," dedim.

Biliyorum demek ister gibi başını salladı iki kez. Hâlâ yere bakıyordu.

Artık sırasıydı. İlk şoku atlatmıştık. Evin girişme doğru hızla yürüyüp dış kapıyı kapadım. Merdiven karanlıktı. Salona geri döndüm. Sırtını duvara dayamıştı Selma Karaca. Karşıdaki boş duvara bakıyordu.

“Sana ikram edecek bir şeyim yok," dedim ilk cümlelerimden farklı bir sesle. "Sen istiyorsan bir sigara yakabilirsin."

Küçük bir gülümseme geldi geçti dudaklarından bu kez. Çantasını taşıyan elini kaldırdı. Öteki eliyle dikkatle açtı, biraz karıştırdı. Önce paketini buldu. Sonra çakmağını. Sigarasını yaktı. Çakmağı çantasına yerleştirip fermuarını çekti. Bütün dertleri sona ermiş gibi bir "ohh" çekti ilk nefesini salarken, özenmedim değil doğrusu.

Biraz daha kendine gelsin, söyleyeceklerini düzenlesin asında diye sırtımı döndüm, ikisi de açık pencerelerin soldakine doğru yürüdüm. Dışarıdan sıcak, nem, nefret, yürümeyen trafik, ambulans sirenleri, para, parasızlık, kan, bulut yenilgi yağıyordu içeriye. Ne çok sigara içtim bu noktada diye' düşündüm. Yazın, kışın.

Sonra geri döndüm.

Bir şeyler oluyordu.

Çantasını yere bıraktıktan sonra doğrulan Selma Karaca’nın yüzünde yepyeni bir ifade vardı. Bana doğru televizyon filmlerinde defalarca gördüğüm cinsten bir adım attı. Sigarasını parmaklarının iyice ucunda tutuyordu. Dans pistini duman etmeye kararlı birisi nasıl yürürse öyle yürüyordu. Bilinçli adımlarla.

Seçilmiş adımlarla. Bu kez sağ omzunun askısı aşağıya inmeye niyetlenmiş gibiydi. Müdahale etmedi.

Bir adım daha attı. İçindeki sigara dumanını burnundan aşağıya doğru üfledi. Bir kısmı da aralık dudaklarının arasından çıktı.

Bak sen şu işe dedim içimden. Askı izin çıktığını bilir gibi attı kendini omuzdan aşağı.

Yüzümde muzır bir gülümseme var mı yok mu bilmiyordum. Yaşı bana göre pek genç olmasa olurdu herhalde. Onun yaşındaki kızlar bir iki kere öpmüştü beni. Yanaktan. Bunu yaparken gözlerinden de yaşlar damlıyor olurdu, ayrı hikâye.

Selma Karaca daha da yaklaştı.

İki elini iki yandan, boynum hizasında, kafamın arkasına doğru hareketlendirdi. Sigara tutan sağ elini biraz daha dışardan dolaştırdı, parmaklarının hareketinden pencereden dışarı fırlattığını anladım. Gözlerime bakıyordu. Ben de onun gözlerine bakıyordum. Alt kattaki taksi şoförü balkonda mangal yapıyorsa etlerin üzerine düşer izmarit inşallah diye geçirdim içimden.

İzin verdim.

İki elini boynumun arkasında birleştirdi Selma Karaca. Vücudunu benimkine yasladı bunu yapmak için. Burnuma epeydir duymadığım cinsten bir parfüm kokusu geldi.

Bakalım ne olacak dedim kendi kendime.

Selma Karaca ayak parmaklarının üzerinde yükselmeye çalıştı iki eli boynumun arkasında. Yüzünün alt yarısı yüzüme doğru hareketlendi. Ağırca ama. Sanki benim tepkimi bekliyordu her hamlesine. Tepki vermedim.

Gözlerini gözlerime dikmişti şimdi. Dudağı dudağımın tam karşısında, dişlerinin arasından nefes alıp veriyordu sanla. Sigarayla karışık nane kokusu algıladım. İki elim iki yanına sarkık bekledim.

Korktuğum gibi öpmeye niyetlenmedi beni. Elleri boynumdan omuzlarıma, koltuk altlarımın hemen yanından belime doğru indi. Boynu ellerinin hareketlerine koordineliymiş gibi iki yana doğru eğildi, büküldü. Bekledim ama aynı hareketin benzerini kalçalarıyla yapmadı. Elleri belimden aşağı tırmanmadı.

Dur bakalım ne olacak dedim kendi kendime bir kere daha.

Bu sefer yarım adım geriye çekildi sol omzunu hafifçe ama ustaca hareketlendirerek. Aramızdaki mesafe açılınca sol askı da kendini işlevsizliğe terk etti. Mor bluzu şimdi yalnızca göğüslerinin desteğine dayanarak duruyordu bedeninde. Azıcık aşağı çeksem altında ne var ne yok sergileyecekti. Sonra ne olurdu hiç kimse bilemezdi.

Hiçbir şey olmadı.

Selma Karaca aniden iki adım daha geri çekildi. Elleriyle yüzünü kapadı. Sonra arkasını döndü. Yarım bir hıçkırık çıktı galiba dudaklarından bluzunun askılarını yukarı çekerken. Yere hızla çömelip çantasını aldı. Koşar gibi ama koşmayan adımlarla salonun kapısına doğru ilerledi. Annesinden azar işitip odasına kapanmaya giden bir yeni yetmeninkine dönüşmüştü adımları. Kapıdan kayboldu. Sağa, dairenin ana caddesi işlevini üstlenen koridora doğru dönmüştü. İki saniye sonra W kapının sert bir şekilde kapandığını duydum.

Tuvalet kapısı dedim kendi kendime.

Birkaç dakika vermek gerekir dedim sonra. Yıldız Turanlı'nın yeni eve yeni klozet kapağı kuralını sevinçle hatırladım. Aynanın önünde aşağı yukarı yürüyeceğine, oturması daha iyidir diye düşündüm. Delice fikirler otururken daha zor gelir. Bir dizi yeni delice fikri hiç çekesim yoktu.

Beklerken kimse taciz etmeden dışarı bakayım dedim kendi kendime. Boş eve her gelişimde yeniden veda ettiğim manzarama, otoparka, boşluğun etrafındaki apartmanlara bütün otomobilleri aydınlatmayı bir türlü başaramayan sokak lambalarına, perdeli pencerelere, perdesiz pencerelere, ışıksız pencerelere baktım. Uzaktan görünen Akmerkez'e baktım.

Hatırladım.

Bir sürü şeyi hatırladım. Hatırlamak istemedim sonra. Hatırlamak istesem de hatırlayamazdım zaten. Alnımda rahatsız edici düşüncelerin tetiklediği ter parçaları birikmeye henüz başlamıştı ki terk edilmiş evimin salonunda tek başına küskün duran telefonum çaldı.

İkinci kez çalmasına izin veremezdim. Eğilip ayağımın altındaki cihazı kaldırdım. Sudoku dergisi üç karış ileride duruyordu.

"Efendim," dedim kaldırdığım cihazın altındaki halının kirli sarısının üstündeki mat siyah cismin ne olduğunu anlamaya çalışarak.

"Nasılsın?" dedi Yıldız Turanlı.

Sevinmem gerekirdi biliyorum. Havalara uçmam gerekirdi. Öyle olmadı oysa. Demin beni bluzunun askıları ha düştü ha düşecek bir kızın on beş santim dibinde gördü hissine kapıldım sanki. Üstelik kız tuvaletteydi şu an.

"İyiyim," dedim. "Hayırdır?"

"İçim rahat etmedi," dedi Yıldız Turanlı. "Ne yapıyor, her şey yolunda mı diye bir arayayım dedim. Araban cevap vermedi."

Kulağım tuvaletin kapısının açılırken çıkaracağı sesteydi "İyiyim, iyiyim," dedim. "Merak edilecek bir şey yok. Olur böyle şeyler." "Emin misin?" dedi.

Sesim hiç cesaret verici değildi, biliyordum.

"Eminim," dedim. Sonra sustum.

"Tamam o zaman," dedi. "Bir yoklayayım demiştim. Görüşürüz."

Cevap vermeden ahizeyi cihazın üzerine yerleştirdim. İçim cız etti ama. Dayan Remzi Ünal dedim kendi kendime. İş üzerindesin.

Eğildim. Yerdeki küçük plastik kaplı silikon bozmasını aldım, fazla incelemeden cebime yerleştirdim. Vaktim azdı. Geri döndüm hızla. Kapı açılma sesi gelmemişti. Selma Karaca'ya toparlanması için yeterince zaman verdiğimi düşünerek salondan çıktım, tuvaletin kapısına doğru ilerledim. Kapıyı vurdum.

Ses gelmedi içerden.

Normaldi. Bir kez daha vurdum. Biraz daha sert, biraz daha sabırsızlık taşıyan bir havada. Yine ses gelmedi.

"Selma," dedim. "Bu akşam yaptığın hiçbir şeye kızmadım ama yavaş yavaş kızacağım açmazsan."

İçerden bir hıçkırık duydum. Çok derin bir hıçkırık değildi ama sahibinin en azından ağlamaya niyeti olduğunu gösteriyordu, hakiki ya da yalandan.

"Tamam," dedim. "Kızmayacağım. Kes ağlamayı ve çık."

İçerden gelen ağlama efekti iki yarım hıçkırık parçasından sonra kesildi. Tamam dedim içimden ve saymaya başladım.

Sekize geldiğimde içerden su şıpırtıları geldi, on ikide kesildi, on altıda kapı ağır ağır açıldı. Selma Karacamın ıslak yüzünü gördüm. Boyalar biraz karışmıştı. Askılar yerli yerindeydi. Çantası elindeydi.

“Havlu yok," dedi gözlerinin altını bir kez daha silerken. Yüzünü mesleğe yeni başlayan postmodern bir ressamın işine benzetmekten başka bir şeye yaramadı bu.

"Bir sürü şey yok," dedim."Özür dilerim," dedi Selma Karaca. "Her şey için."“Dert etme," dedim. "Ama yeni bir numara çekmeden biraz konuşmamız gerek. Numara yok, tamam mı? Biraz konuşalım. Yeter o bana."

"Yok," dedi Selma Karaca. "Çok utanıyorum ama. Sana yapabileceğim bir şeymiş gibi. Ne kadar aptalım."

"Herkes bir şeyler dener ara sıra," dedim. "Çok daha fena şeyler deneyenleri de gördüm."

"Ne yaptınız?" dedi cidden merak ediyormuşçasına bir sesle. "Onları?"

"Affettim," dedim.

"Hep affeder misiniz?"

"Hayır," dedim. "Hayır. Yalnızca cezalandırmaya gücümün yetmeyeceğini anladığım zamanlar affederim. Bu da çok sık olur, laf aramızda."

Kafasını salladı. Kendisine mi bana mı bilemedim.

"İyi misin?" dedim.

"Evet," dedi. Kendine güveni biraz gelmiş gibiydi. "İyiyim ben, teşekkür ederim."

"Tamam o zaman," dedim. "İstersen çıkalım, doğru dürüst oturup kendimize gelebileceğimiz bir yere gidelim. Biraz konuşmaya ihtiyacımız var. İkimizin de..." "Tamam, gidelim," dedi daha lafımı bitirmeme izin vermeden.

Kendisini birdenbire on yaş küçük gösteren bir şey yaptı sonra. Burnunu çekti. Sonra elinin tersiyle sildi ağzının üstünü. Hızla bomboş salondan çıkmak için geriye döndü.

O kadar küçülmesine izin veremezdim. Arkasından konuştum.

"Buraya almak için geldiğin şeyi almadan mı gideceksin?"

Attığı adımı tamamladı ve durdu. Yeniden banyoya koşacak diye bir hisse kapıldım. Oysa geri döndü Selma Karaca. Yüzünün ayarı kaçmış gibiydi. Hafif sarı, hafif kül rengi, hafif pembe.

"Hani affetmek?" dedi dudaklarını çok az hareket ettirerek.

"Affettim bile," dedim. "Affetmek başka, neyin neden yapıldığını bilmeyi istemek başka. Eğer seni rahatlatacaksa, bu akşam olan ya da konuşulan hiçbir şey başkalarına söylenmeyecek."

Dudakları yine çok az hareket etti konuşurken. Bir vantrilok gibi

"Gerçekten mi?" dedi.

“Evet," dedim.

"Çok tuhaf bir adamsınız," dedi Selma Karaca, "Size çok benzeyen bir ağabeyim vardı."

"Ne oldu," dedim, "ağabeyine?"

Böyle çok zor bir soruya ne cevap vereceğini bilemiyormuş gjbi yüzünü buruşturdu.

"Hiç," dedi devamında ne söyleyeceğini düşünerek. "Hâlâ ortalıkta. Keyfi yerinde galiba. Ama uzun zamandır görmüyorum." "Ben de çok severim lafı değiştirmeyi ama..." dedim. "Şu anda hiç faydası yok. Ne almaya geldiysen terk edilmiş evime alda öyle gidelim."

Sanki bütün dertlerini arkada bırakmış gibi gülümsedi. “Tahmin edin o zaman ne almaya geldiğimi," dedi. "Detektif sizsiniz. Tahmin edin."

"Mesleğimi nereden biliyorsun?" dedim. "Kim söyledi? Resmen tanıştırılmadık."

“Kimsenin bir şey söylemesine gerek mi var?" dedi Selma Karaca. "Paçanızdan akıyor detektiflik. Yalan mı?"

Bu yoruma ne cevap versem bilemedim. Bıraktım havada kalsın. Rotadan ayrılmamaya çalıştım. Rotaya benzer bir şey varsa ortada eğer.

“Evet?" dedim. "Ne almaya geldiysen al da gidelim buradan. Oturalım bir yere. Belim ağrımaya başladı ayakta durmaktan."

“Nasıl anladığınızı söylemediniz ama," dedi Selma Karaca. “Nasıl anladınız?"

"Buraya bir şey saklamaya niye gelesin?" dedim. "Daha dahiyane milyonlarca yer var dışarıda. Kolay erişilebilecek. Başta birinin evine izinsiz girmeye değmez. Ama insan bıraktığı şeyi almaya mecbursa... "

Selma Karaca, işte şimdi şiştin der gibi bir hareket yapaktı neredeyse. Yarıda bıraktı.

"Yani ben mi bir şey bıraktım evinize?" dedi. "Bu mahalleye ilk gelişim bu, ister inanın, ister inanmayın."

Küçük bir gülümseme de benim dudaklarıma oturdu şimdi

"Sen bıraktın bir şey demedim," dedim. "Hülya Abla'n rica etti, onun bıraktığını almaya geldin."

Yüzündeki gülümseme hazırlığı en azından bir ay kadar ertelendi sanki, gözleri buna eşlik etti, kaşları kocaman çatıldı.

"Nereden..." dedi, "...nereden anladınız?" Detektiflik meselesi hakkında hava atmaya niyetlenmedim.

"Eğer nereden anladığımı söylersem bedelini ödemeni de isteyebilirim senden," dedim.

Kafasını iki yana salladı Selma Karaca.

"Tamam," dedi. "Özür dilerim sizden. Demin... dediklerim için. Detektiflik falan..."

"Dert etme," dedim. "Alışığım. Kendim bile emin olamam zaman zaman detektif olduğuma."

Şimdi ne yapacağım ben hadi söyle bari der gibi etrafına baktı Selma Karaca. Benim terk edilmiş halının enini boyunu gözden geçirdi. Köşelerini. Gözlerinin belirgin bir yeri işaret etmemesine çalışıyordu. Tamam dedim içimden, oynayalım istersen oyununu.

"Şansımı deniyorum," dedim. "Halının benden tarafının kenarını bir gözden geçir. Zeminle arasının gevşek olduğu yerleri kurcala esas."

Salonun kapısına doğru gerileyip halının üstünden çekildim ve nereyi araması gerektiğini gösterdim parmağımla göstermeden. Selma Karaca önümde yere çöktü. Emekleyerek halının kenarı boyunca ilerledi. Yerçekiminin yardımıyla, demin yerimde başka bir özel detektif olsaydı görebileceklerinin hemen tümünü gördüm. Yanılmamışım, başka bir şey yoktu bluzun altında.

Selma Karaca çantayı tutan elini halının kenarına yerleştirdi. Öteki eliyle bluzunun yerçekimiyle sarkan yakasını tutup göğsüne bastırdı. Kafasını kaldırdı. Utanan gözlerle bana baktı. Ben de utandım açıkçası. Geri döndüm. Pencereye doğru yürüdüm.

Komşu emlakçının astığı bez pankartın yanından dışarıya baktım. Sonra döndüm. Görmemem gereken şeyleri göremeyecek kadar uzaktaydım şimdi. Selma Karaca boştaki elini sürterek duvarın dibindeki aralıktan halının altına soktu elini. Sağa sola hareketlendirdi. Bir şeye dokunmuş gibi durdu sonra. Biraz dikildi, bana baktı. Yüzü çok zor bir matematik işlemini doğru yapmış bir ortaokul öğrencisi kadar ciddiydi. ?Alayım mı?" dedi. “Al," dedim.

Elini halının altından geri çekti, parmaklarının ucunda bir zarfla.

Önünüze çıkan ilk kırtasiyeciye 'bir zarf ver' dediğinizde size uzatacağı sıradan beyaz bir zarftı hâlâ. İnce uzun. Kapağı yapıştırılmıştı. Önünde arkasınada herhangi bir yazı yazılmamıştı ben görmeyeli. Yalnız biraz kırışmış gibi duruyordu elden ele geze geze.

Ayağa kalktı Selma Karaca. Gereksiz bir hareketti ama bluzunun eteklerini çekiştirdi. Sonra iki elinin arasında tuttu zarfı. Ellerini biraz yukarı kaldırmıştı, tıpkı yüzüne tül tutan bir dansöz gibi. O yüzden dudaklarını göremiyordum. Ama gözlerinin içi gülüyor gibiydi. ?Elimi uzattım.

Avucumun içine bırakıverdi zarfı.

Sonra sordu, sanki zarfı bana vermesinin karşılığını alması mutlaka gerekli imiş gibi.

“Hülya Abla'mı nerden bildiniz? Bedelini ödedim bakın." ?Evin anahtarını yukarıdaki emlakçıdan alma potansiyeli olan tek tanıdığım o," dedim. “Pekala," dedi Selma Karaca. "Zarf'Elimdeki zarfı havada salladım.

Bugün olanlarla ilgili ortalığı karıştırmaya yarayacak bir Şeyi daha önce verdiler bana," dedim. "Diğeri ise bu."

"Hah?" "Başka ne var ki evde?" dedim. Dudağını büktü.

"Bu kadar mı?" dedi. Eğilip yerden çantasını aldı. "Ne bu kadar?" dedim.

"Detektiflik," dedi. "Hani bilirler ama... İpuçlarından. Karmaşık ipuçlarından." "Bu kadar," dedim.

"O zaman herkes detektif olabilir," dedi. "Elbette," dedim.

Şimdi ne olacak demeye çalışır gibi yüzüme baktı. Elimdeki zarfı ortasından ikiye katladım, pantolonumun ön cebine soktum.

"Teklifim geçerli," dedim Selma Karaca'ya. "Çıkıp gidelim buradan, bir yere oturalım ve konuşalım."

"Daha konuşacak ne var?" dedi kız. Omuzları çökmüş gibiydi hafif.

Sırtına hafif hafif dokunarak salonun kapısına doğru yönlendirdim. İtiraz etmedi. Öteki elimle kapıyı açtım. Bir yandan da konuştum.

"Epeyi var," dedim.

Elimi geriye uzatıp salonun ışığını söndürdüm.

Sorularımı art arda bir çırpıda sıralayabilirdim. Ama bunu yapmadım. İyi bir kahveye, sigarasız da olsa, benim de ihtiyacım vardı. Sonra insanın aklına daha iyi sorular gelirdi belki oturunca.

İkimiz de girişteki hole gelince evin kapısını açtım. Selma Karaca dışarı çıktı. Bir an merdivenlerden koşarak inip ortalıktan kaybolmayı tasarlıyor gibi bir hisse kapıldım. Yerinden kımıldamadı oysa.

Merdiven otomatiğine bastım önce. Yıldız Turanlı'nın beni son zamanlarda mecbur ettiği gibi anahtarla üç tur çevirip kilitlemedim eski evimin kapısını. Çektim sadece. Kapandığım haber veren sesi duydum. Elimle merdivenleri gösterdim kıza.

Ağır ağır inmeye başladık. Selma Karaca düşünceli gibiydi Sesimi çıkarmadım. Oturacak bir yer bulana kadar düşüncelerini iyice toparlaması, ilerde yapması gereken seçimlere benden yana altyapı hazırlaması işime geliyordu. Laf aramızda, belki de biraz düşünce toparlamasından yararlanabilirdim, ayrı mesele.

Sessizdi apartmanın içi. Birçok kez inerken olduğu gibi. Bu son inişim mi acaba diye düşündüm. Hayattı bu, belli olmaz. İnerdin, çıkardın. Yenik inerdin, yenmiş çıkardın. Yalnız çıkardın, biriyle inerdin.

Apartmanın giriş kapısına varmadan sağdaki posta kutularından, onlardan sonra çerçeveli duyuru panolarından geçerdiniz. Gayri-ihtiyarî baktım üzerinde artık adım yazmayan posta kutusuna. Boştu. Elimi demir kapıya attım. Açtım, dışarı çıktık.

O anda sezdim bir tuhaflık olduğunu.

Benim eski apartmanımda büyük demir kapıdan çıktıktan sonra, otomobiliniz varsa otoparka, yoksa yukarıdaki otobüs durağına ulaşmak için sağa dönerdiniz. Sola dönmeniz anlamsız olurdu. Orada bunca yıl oturduğum halde nereye gittiğini merak etmediğim daracık bir patika vardı. Patikaya yüz vermeyip sağa döndüğünüzde solunuzda eğimli arazinin yükseklik farklarını altetmek için yapılmış yüksek bir istinat duvarının dibinden yürürdünüz. Bütün yüzeyi sarmaşıklarla kaplanmış. Sonbaharın geldiğini küçük yürüyüş yolundaki sarı yapraklardan anlardınız.

Sarmaşıkların dibinde zaman zaman içi çöp dolu küçük bir alışveriş poşeti olurdu. Köpekler yağmalarlardı uzun süre kalırsa. Görürsem tekmelerdim.

Soldaki duvarın dibinde dört ayaklı bir köpek yerine, iki ayaklı bir köpek gördüm. Yeşilliklere sırtını vermişti. Beyoğlu’nda dolaşan yetişkin tinercilere benziyordu kılığı. Sakalı, hevesle kesilmemiş yeni yetme sakalı gibiydi, seyrek, kıvrık. Rengini çoktan unutmuş tişörtünün genişlemiş yakalıdan görünen boynu kirliydi.

Bütün bunları dert etmezdim etmesine ama elinde evirip çevirdiği sustalı ciddiye alınması gereken türdendi.

Bölüm 12

 Olabilirdi. Tinerci kılıklı Taksim kopillerinden biri, sustalısını açıp tırnaklarını temizlemek için eski apartmanımın girişini seçmiş olabilirdi. Burası İstanbul'du. Her şey olabilirdi.

O yüzden önce telaşlanmadım çok fazla. Az telaşlandım yani. Hafif geri dönüp nereye gittiğini bilmediğim patika tarafına baktım.

O zaman durum belli oldu açıkça. İyice telaşlanabilirdim göründüğüne göre.

Patika tarafı, duvara yaslanan kopilin kuzeni gibi duran iki başka kopil tarafından tutulmuştu. Bir tanesinin başında bu yaz sıcağında ne işe yaradığını anlamadığım yün bir kukuleta vardı. Ötekinin saçları sıfır numara tıraş edilmişti. Etti üç dedim kendi kendime. Bunların elinde açık sustalı yoktu. Ama niyetleri açıktı. Durduğum yerden anladığıma göre. Açık ve kötü.

Elimi Selma Karaca'nın omzuna götürüp durdurdum onu. Bunu biraz da güven aşılamak için yapmıştım. Durdu ve yüzüme baktı. Tamamdır, hallederiz işareti çektim kopillere çaktırmadan. İnanıp inanmadığını bilmiyorum.

Hafif yan döndüm. Sırtımı apartmana verdim. Kafamı sağa çevirip elinde sustalı olana seslendim. Patronun o olduğu açıktı.

"Hayırdır aslanlar," dedim. "Bir durum mu var?" Eli sustalı kopil yaslandığı duvardan güç alarak yürüyüş yolunun ortasında dikildi. İki ayağını birbirinden hafifçe açmıştı yere sağlam basmak niyetiyle. Teknik olarak doğru değildi pek ama biraz sonra yapacaklarını tartışılmayacak biçimde açıklıyordu, patika yolu tutanlar da birer adım attılar bize doğru. Hadi bakalım dedim içimden. Soruma henüz cevap vermediklerini fark ettim sonra. Bak bu kötüydü. Cevap verseler konuşmayı uzatır, bir punduna getirip durumu lehime çevirebilirdim belki. Hareket ederek o kapıyı kapadıkları açıktı. Selma Karaca'yı sağ elimle yönlendirerek arkama geçmesini ağladım. Uyumlu davrandı. Benden biraz uzaklaşması için elimle işaret ettim gözlerimi kopilden ayırmadan.

Beklediğim cevap geldi. Eli sustalı kopilden elbette. Aniden itildi. Sustalıyı tutan eli, dümdüz bir mızrak gibi, göbeğimin ortasını şişlemek için hareketlendi. Gözleri kısılmıştı. Kılığının verdiği izlenime tümüyle aykırı bir çeviklikle gerçekleştirmişti atağını. Selma Karacamın bir çığlık attığını duydum. Kesik bir korku çığlığı.

Tamam, sustalının kendisi çok öldürücüydü ama aleti kullanan saldırganın hareketine benzer ataklarla çalışmalarda yüz on milyon kere karşılaşmıştım. Dert etmedim çok. Önce sol ayağımın üzerinde yarım bir dönüş yapıp kopilin yolunu açtım önümden çekip gitsin der gibi. Sol kolumu yukardan sustalı bıçağı tutan elinin üstüne getirdim, hamlesinin boşa gittiğini fark dip aşağıdan yukarı sallamasına izin vermeden tuttum. Üzerine kapandım vücudumla. Sonra sağ bacağımı arkadan öne getrdim hızla. Bu dönüş hareketi sonucunda bileği kıvrıldı geriye doğru, ağzından kesik bir çığlık fırladı, bıçağı bıraktı.

Dönüş hareketimi, ikiye katlanmış dizimi kopilin suratına gömerek tamamladım. Bak, bu hakiki bir darbeydi. Kopil kıçımın üstüne düştü ve bağırdı. "Ananı sikeyim! Ananı sikeyim! Ne duruyorsunuz lan ibneler!"

Sonra elini burnuna götürüp dudaklarından aşağı inmeye yan kanları sildi.

Sadece arkadaşlarını değil, beni de uyarmıştı bağırarak, hataydı bu belki. Belki değil apaçık hataydı. Geri döndüm.

Kopiller bana doğru geliyorlardı. Yüzlerindeki kendinden emin ifade biraz kararmıştı. Yine de işlerini yapmaktan başka çareleri olmadığını biliyorlardı. Bunu ben de biliyordum.

Birbirlerine baktılar önce. Hangisinin harekete geçeceğini kararlaştırmak ister gibi.

"Hadi koçlar," dedim. "Korkmayın yahu. Babanız buradayım. Hadi."

Bir kere daha baktılar birbirlerine. Galiba biraz öfkeliydiler. İşime geliyordu bu.

Kel kafalı hangi filmde gördüyse, hatırladığı kadarıyla uçan tekme denedi. Aslı astarı olmayan bir uçan tekme, yeni havalanmıştı ki, ben ondan hızlı davranıp sol elimi öne doğru fırladım. Arkadaki ayağının boşluğundan girdim içeriye. Biraz ön tarafıma doğru eğilmiştim. Avucumun kökü havadaki çenesine çarptı olanca hızıyla. Bir çatırtı duyuldu Benim elimde bir şey olmadığına göre, biçarenin çenesi gitti diye düşündüm. Sonra kıçının üstüne düştü. Hangi bölgesi daha çok acıdı kestireme-dim.

Yanındaki kukuletalı kopil hareket etmedi. Bir şeyler yapmak için kararlılığı varsa, bir an içinde çekip gitmiş gibiydi. Gözleri önce yerde çenesini tutarak ovunan arkadaşına gitti, sonra hafif arkamdaki sustalısı olan kopile. Onun gözlerim takip ederek ben de döndüm. Hıyarağası ağır ağır dikiliyordu. Olanları tam olarak kavrayamamış bir ifade vardı suratında. Eğilip yerden bıçağını aldı. Sağ elinden sol eline geçirdi herhangi bir şey yapmış olmaktan başka bir mana ifade etmediğini kendisi de bilerek.

Bir ona, bir arkadaki kukuletalıya baktım. Sonra yenildi bıçağı tutana.

Sonra gülümsedim. Hakiki bir gülümsemeydi bu. Bayâğı keyifli.

Otoparktan apartmana ulaşan yürüme yolunda bize doğru bir grup geliyordu. Sanırım altı kişi kadarlardı, tam sayamadım. Sol başta üst katımızda oturan delikanlı vardı. Elinde basketbol topunu yerde sektirerek yürüyordu. Delikanlılar yaşları gereği taşıdıkları gürültücülükleriyle ilk kez gözüme girdiler.

Arkama döndüm. Gelen grubu gören ayaktaki kopil yerde kalmaya devam eden arkadaşına bağırdı.

“Kalk lan, kalk. Yürü. Herif sikecek anamızı." Arkadaşının ne yaptığını görmeyi beklemeden döndü ve patikanın ilerisinde kayboldu. Yerdeki arkadaşı da aynı yapacaktı, o yüzden o tarafta oyalanmayıp, geri döndüm.

Bizim tarafta alışılmadık bir durum olduğunu gören basket takımı aniden durdu. Eli bıçaklı kopil bir o tarafa bir benim olduğum tarafa baktı. Ben denenmiş bir rakiptim onun için. Basketbol cular çoktu ama tecrübesizlerdi. Gençtiler. Motivasyonları düşük olabilirdi. O yüzden onları seçti.

Basketbolcuların arasında en küçük duranı duvarın tarafındaydı. Bıçaklı kopil zincirin en zayıf halkasını seçerek iyi bir stratejist olduğunu gösterdi. Bıçağını sağa sola hedefsiz ama korkutucu bir biçimde sallayarak grubun ufaklığı ile duvar arasından geçmeye çalıştı. Ufaklığın yüzünün endişeyle karardığını gördüm. Yana, arkadaşlarına doğru çekildi kollarıyla vücudunun üst tarafını korumaya çalışarak. Bıçaklı kopil neredeyse geçecekti oluşan aralıktan. Ama geçemedi.

Üst katımda oturan komşu delikanlı, elindeki basketbol topunu yere paralel bir pas gibi kopilin kafasına doğru fırlattı. Pas kopilin kafasına çarptı yandan. Sert bir pastı. Hızlı.

Neye uğradığını anlamadı kopil önce. Duvara doğru itildi pasın şiddetiyle. Sol eliyle duvara tutunmaya, dengesini kokmaya çalıştı. Ama koşusunun ritmi bozulmuştu bir kere. sendeledi. Bıçağını sallamaya ara vermek zorunda kaldı. Gayriihtiyari sol elini ağzına götürerek yokladı.

O aradan yararlanan takım çullandı üstüne kopilin. Altısı binden. Ufaklık bile bacağına sarılıp çekmeye uğraşıyordu kalabalığın arasında. Kopil direnemedi. Sırtüstü düştü. Bıçağı elinden kurtuldu. Basketçilerden dördü oturdu üzerine kopilin gövdesinin. Üst kattaki komşu delikanlı ise kafasına yerleşmişti.

Kopil yattığı yerden bir şeyler bağırdı. Küfür etti. Kimse etkilenmedi. Takımın yüzünde üst üste dört üçlük atmış gibi bir gülümseme vardı.

Dönüp Selma Karaca'ya baktım. Apartmanın duvarına yaslanmıştı. Eli ağzındaydı. Ama rengi iyiydi. Sonra kopili enterne etmiş olan takıma doğru ilerledim.

"Tamam beyler," dedim. "Şahanesiniz."

Üst katımda oturan delikanlı beni tanıyor olmanın verdiği üstünlüğün keyfiyle cevap verdi.

"Eyvallah Remzi Ağbi," dedi. "Ne zaman gerekirse. "

"Tamam," dedim. "Şu işi bir halledelim, hepinize benden bir Burger King ziyafeti."

"Vouv, man! Oh man!" diye bağırdı takım. Elimi havaya kaldırdım şamatayı kessinler diye. Eğilip yerden sustalı çakıyı aldım. Sahibi efelenmeyi kesince sabah ağlara yakalanıp öğlene doğru tezgâhta sergilenen bir kılıç balığı gibi uslu ve tehlikesiz duruyordu. Kapadım. Cebime yerleştirdim.

Sonra kopilin aralıktan görünen kafasına doğru eğildim. Elimi uzatıp saçlarından yakaladım. Yağlıydı. Biraz yukarı çektim. Görmediğim ağzından ufak bir inilti çıktı. Sonra ağır bir küfür. Ağzını bozmasını saçını iyice yukarı çekerek cezalandırdım.

Aslında bu durumda kimin patron olduğunu fark etmesi içindi bu. Ben de az çok strateji bilirdim.

"Dur abi dur, yapma kurbanın olayım," dedi sonra.

Saçlarını tutan parmaklarımı gevşetmedim ama yukarı çekmeyi bıraktım.

"Daha kötüsü de gelir, haberin olsun," dedim.

Saçını tutan elim izin verdi ğince salladı kafasını aşağı yukarı.

Başımla kafasının üstünde oturan komşu çocuğuna işaret ettim. Onayladı başıyla. Hafifçe kalktı yerden eliyle alarak. Öteki eliyle kopilin üzerinde oturan arkadaşlarını kaldırdı. Oğlanlar disiplinli bir şekilde, sırayla kalktılar. Kopilin sırtına ben oturdum hepsi kalkmaya yakın. Ve bir ses geldi altımdan, yere yapıştırdım kafasını kopilin saçından bastırak ağzı sürtüldü tam anlamıyla.

"Ağbi, Ağbi Aman Ağbi!" dedi. Sesinde abartılı bir tonla “Çenem gitti zaten..." hafiflettim baskıyı. Kafasından. Gövdesinden değil, kim yolladı lan sizi?" dedim.

Cevap gelmedi aşağıdan. Kaldırdım kafayı saçlarından çekip. Vuruyorum ha!" dedim. "Cevap!" ses gelmedi. Deniyordu beni kafasına göre. Denemese iyi olurdu. Saçından tuttuğum kafayı yürüyüş yolunun çakıllı, zeminine çarptım.

“Ayy" diye bir ses geldi arkamdan. Selma Karaca'nın sesi. Dönüp bakmadım. İşim vardı. “Cevap!" dedim kopilin yüzünü kaldırmadan. 'Ahhhh!" dedi altımdaki kopil. Cevap," dedim bir kez daha.

Tamam ağbi, tamam," dedi. "Kurbanın olayım tamam, sürtme. Tamam. Ne istiyorsan."

Ödül olarak saçlarını tutmayı bıraktım. Hâlâ üstünde oturuyordum ama.

Sizi kim saldı üstüme?" dedim. Kimin patron olduğunu hatırlatmak için şakacıktan vurdum kafasına. "Çarpık Sülo," dedi. "Sülo Ağbi..." Çarpık Sülo kim lan?" dedim.

“Çarpık Sülo işte," dedi üstüne oturduğum kopil. Nefesi ağzından zorlukla çıkıyor gibiydi. Biraz öne doğru kaydırdım verdiği bilgiye karşı küçük bir hediye olsun diye. Devam," dedim. "Kim bu senin Sülo Ağbi? İşi gücü ne? Nerde bulunur aranırsa?"

Sözlüye yeterince hazırlanmamış bir lise öğrencisi gibi a sola baktı üstüne yarım oturduğum kopil. Sanki cevaplayabilecek arkadaşlarına yalvarıyordu. Basketçiler güldüler cevap yerine, “Çakıyorum," dedim.

"Çarpık Sülo," dedi. Gerisini getiremedi. Öyle için için cezalandırılmaktan korktuğunu sanmıyordum, prensip meselesiydi aşmaya çalıştığı olsa olsa.

O yüzden bir çözülse arkası gelecek gibiydi. Bu ke edici bir şey yapmamaya karar verdim. Bekledim c**6A nuşması Allah'ın emriydi de, zamanlamasını kindi gibi bir şey hissetsin istedim.

İşe yaradı.

"Ağbi dur da bir nefes alayım," dedi yattığı yerden soluklanayım. Bir sigara..."

"Tamam," dedim kontrollü bir biçimde üstünden inerken "Oynaşmak yok ama. Sakin ol."

Kafasını salladı ses etmeden. Elleriyle yerden destek alarak doğruldu. Yüzünü sıvazladı sonra. Bir soluk verdi. Sırtını dayadı yeşilliklerle dolu yan duvara. Elinin iki parmağını "Hani sigara nerde?" der gibi oynattı.

"Var mı sigaranız çocuklar?" dedim basketbol takımına.

İki delikanlı birden eğildi ayakkabılarına doğru. Geç kalan doğruldu sonra. Yerdeki çorabının içinden bir Cam el çıkardı Hafif buruş buruştu sigara. Sırtı duvara dayalı oturan kopile vereceğine, fazladan üç adım attı, paketi bana verdi.

İçinden tek bir sigara çıkardım. Heyecanlanıp heyecanlanmadığımı denetledim sigara elimde. Yok, ellerim falan titremiyordu.

"Beyler," dedim basketçilere. "Teşekkür ederim, gerçekten. Makbule geçti. Ama artık sizi tutmayayım. Keyfinize bakın. Biz arkadaşla biraz sohbet edeceğiz."

"Remzi Abi, iyiydik be..." dedi üst katımdaki gürültücü oğlan. Basket topunu sanki bir kez daha fırlatacakmış gibi evirip çeviriyordu elinde.

"Tamam," dedim dudaklarımda espri yapacakların pis gülümsemesiyle. "İnşallah gerisi başka sefere."

Fazla gülmediler. Apartmanın giriş kapısına ilerlediler.

"Bir dakika!" diye bağırdım arkalarından.

Dördü birden döndü.

"Biriniz bu arkadaşı benim arabaya götürsün," dedim Selma’yı göstererek. "Etrafa da bir bakın, başkaları olmasın." döndüm sonra.

“Arabada otur lütfen," dedim. "Bana sözün var, unutma. Sonra seninle laflayacağız."

Karaca kafasını salladı. Delikanlıların en uzun boylusu çıktı. Elini uzattı. Cebimden otomobilimin anahtarlarını çıkartıp oğlanın avucuna bıraktım. Birlikte otoparka yürüdüler. Kopile döndüm. 'Bak, yalnız kaldık," dedim, sigarayı uzattım. Ardından paketin içinden çıkardığım çakmağı yakıp uzattım kopile. Tam karşısında çömeldim Seiza oturuşunda değil, dizlerim havadaydı.

Kopil sanki ben çekiyormuşum gibi çekti sigarayı içine. Sonra elini çevirip sigaranın ateşine baktı. "Evet!" dedim. "Çarpık Sülo... "

Sigaranın dumanını acelesi varmış gibi boşalttı ciğerlerinden. Elini ağzına götürdü. Yüzündeki tozla karışmış kanları öksürdü. Bacaklarının arasından elini uzatıp yerden bir çakıltaşı aldı. Karşısındaki duvara fırlattı. Duvardan sekip düşüşünü izledi.

"Çarpık Sülo," dedi yerden bir çakıltaşı daha alarak, "bizim İdris Ağbi'nin adamı olur. Koşturması yani... Siirtlinin..." Hassiktir dedim içimden. Sevgili yolcular diye anons etti havayolu hostesimiz Çarpık Sülo'nun muhterem işvereni Siirtli İdris. Hayırlı yolculuklar dilerim hepinize." "İdris Abi'n kim lan?" dedim. "Ne iş tutar?" Sonra aklıma geldi Arnavutköy'deki küçük itiş kakış. "Otoparkçı mı?"

“Yok Ağbi. Otoparkçı değil." Tamam," dedim. "Devam et."

Selma Karaca'yı otomobilime götüren delikanlı geri geldi. Ama Çıkma teklifi reddedilmiş gibi omuzları çökmüştü.

Uzattığı anahtarları aldım. Cebime koyarken teşekkür mahiyetinde bir göz kırptım oğlana. Düzelmedi morali, yürüdü gitti.

Bıçağını aldığım kopil duvara bir çakıltaşı daha attı, film seyreder gibi seyretti taşın duvara çarpınca düşmesini. Sonra sigarasından bir nefes daha çekti, bu nefesin dumanını tuttu ciğerlerinde bir süre. Sonra verdi dışarı çıkması için. Dumanın yarısı ciğerlerine yapışmış gibiydi sanki, öyle cılızdı ağzından süzülenler.

"Evet," dedim hafif bir sabırsızlık tonuyla. "İdris Abi'n gelsin." "Gelemez Ağbi," dedi kafasını kaldırıp. "Rusya'ya gitti."

Gülmedim.

"Öyle değil oğlum," dedim. "İdris Abi'yi anlat demek istedim. Ne iş yapar, nerdedir yeri yurdu?"

"İdris Ağbi duvarcıdır," dedi. Sonra Kennedy'yi kimin vurdurttuğunu istemeden açıklamış gibi boştaki eliyle kapadı ağzını.

"Duvarcı ne lan?" dedim. "Duvar ustası mı? Hani inşaatlarda falan."

Kopil güldü. Kanlı suratına daha da sevimsiz bir ifade getirdi bu gülümseme.

"Yok Ağbi," dedi. "Afiş duvarcısı... Duvar afişçisi... Bilirsin ya."

"Çok bilmem," dedim.

“İdris Ağbi var ya..." dedi kopil. "Hani duvarlara parti, konser, şu bu afişleri asılır ya. Kurs murs. Onları astırır Ağbi'm."

"Billboard mı?" dedim.

"Yok Ağbi. Billboard büyük şirketlerin işi," dedi billboard sözcüğünü Türkçe okunuşuyla söyleyerek. "Onlar işi yekden bağlarlar. İdris Ağbi'ninki öyle değil. Duvar duvar paylaşılır. Kim nereyi kaparsa."

Apartmanın kapısı gürültüyle açıldı. Arada sırada selamlaştığım ama hangi dairede oturduğunu bilmediğim bir çift çıktı apartmandan. Sinemaya gidecek gibi giyinmişlerdi. Gözleri bize takıldı. Tempoları düşmedi hiç ama. İyi aksamlar Remzi Bey," dedi adam yanımdan geçerken, gülümsedi.

“İyi akşamlar," dedim. Arkalarından baktım.

“Her akşamüstü bu saatlerde, apartmanın önünde ağzı burnu kan içinde, bir tinerci bozmasını sorguya çekermişim gibi yürüyüp çıktılar görüş alanımdan. Kopile döndüm.

“Tamam. Anladım," dedim. "Sen de bu afişleri asanlardasın."

Sigarasını haşin bir ifadeyle yerde söndürdü. Ezdi iyice.

“Eski tütünler, kirlenmiş filtre ortalığa saçıldı. Ayıp ettin şimdi Ağbi," dedi. "Ayıp ettin. Elinde fırça dolaşacak adam mıyım ben be... Benim elime sustalı yakışır."

"Eyvallah," dedim. Sustalısının benim cebimde olduğunu "Hatırlatmayayım dedim içimden. Kopil havaya girer gibiydi. Bozmayayım. Başımı salladım söylediklerini onaylıyormuş gibi.

"Senin duvara başkası gelip yapıştırırsa çalıştırmak lazım hafiften Bursa işini," dedi kopil.

Bir on PS daha şişireyim diye düşündüm.

Kukuletalıyla kel kafa da senin adamların herhalde."

"Analarını eşek kovalasın onların," dedi kopil. Üstüne bir de yere tükürdü. Tükürük parçalanmış sigara izmaritinin üzerine düştü.

Ama ben sizin afişlerin üzerine afiş yapıştırmadım hiç," dedim. "Benimle derdiniz ne?" Hafif şımarık bir gülümseme geldi üzerine.

Ağbi kusura bakma," dedi. "İdris Ağbi'nin yenge bizden isteyecek de, olamaz mı diyeceğiz? Sığar mı delikanlı O kim?" dedim. "İdris denilenin karısı mı?"

Karısı değil Ağbi," dedi. "Öyle. Birlikte takılırlar yıllardır.

"Adı ne?" dedim. "Serra Abla," dedi.

"Serra Abla'nız..." dedim. "O mu istedi? Niye ki? niçin yapıyor?"

"Bilmem," dedi kopil.

"Benimle ne alıp veremediği varmış?" dedim. Bana bir tür hayranlıkla baktı. Yapamadığı bir şeyi istemişim gibi.

"Demek ki canını sıktın sen Serra Abla'nın," dedi. "Bir meseleden dolayı..."

"Demek ki öyle," dedim.

"Herhalde..." dedi kopil ayağa kalkma zamanı gelmiş de geçiyor gibi kıpırdanarak. "Kim bilir hangi dalgasına çomak soktun? Ağbi gidebilir miyim?"

Omzuna bastırıp yere yapıştırdım kıçını yeniden.

"Dur bir dakika," dedim. "Heyecanlanma."

Yüzüme baktı soru dolu. Direnmedi ama kalkmak için. Bir tür tevekkül gelmişti belki üstüne.

"Nereyi ve kimi basacağınızı kim söyledi?" dedim. "Nasıl tarif etti adresi?"

Oldu olacak der gibi eliyle boşluğu dövdü.

"Sülo Ağbi," dedi. "Has adamıdır. İdris Ağbi'nin yani Çarpık Sülo derler. O getirdi buraya bizi kamyonetle. Seni tarif etti. Şöyle uzun boylu falan. Biraz uzun sürdü ama."

Yalnızca kendisinin anlayacağı bir espriye güler gibi güldü.

Gevşemenin yeri olmadığını hatırlatan bir sesle konuştum.

"Ne yapmanızı söyledi?" dedim. "Korkutmak yeter mi dediler yoksa dalağını alın mı?"

Kopil burnunu sildi yeniden elinin tersiyle. Sonra elini bacağına sildi. Gözlerime baktı.

"Remzi Ağbi," dedi. "Adın Remzi'ydi değil mi? Ağbi kalkabilir miyim? Sonra kaldıysa bir sigara daha ver. ?

Elimle kalkması için işaret ettim. Sonra ben de dikildim.

Çömelişe göre bacaklarım idare eder durumdaydı, kendimle iftihar ettim. Sonra Camel'ı çıkardım yeniden gömlek cebinden. İki tane kalmıştı. Birini uzattım.

“Evallah Remzi Ağbi," dedi sigarasını yakarken tuttuğum çakmağın alevinde. Sonra devam etti. ,öyle bir yoklayın dedi Süleyman," dedi. "Korkarsan üstüne gitmeyecektik fazla. Yok, adam gibi adamsan... "

Hangi kategoriye girdiğimi sormanın yeri değildi şimdi, Camel paketini yerine koydum düşünürken. «Serra Abla'yı nerden bildin peki?" dedim. "Onu Çarpık Sülo söyledi. 'Serra Abla'nın bir işi' dedi. Öyle bindik kamyonetine." "Peki, koçum," dedim. "Seni sevdim." Sözümü kesti kopil.

"Eyvallah Ağbi," dedi. "Kurbanın olayım."

"Seninle bir derdim yok," diye devam ettim. "Polis molis aymaz. Çek git işine bak. İdris Ağbi'ne de nasıl istersen anlat olanları. Belki görüşürüz, belki görüşmeyiz. Hadi, savuş."

"Eyvallah Remzi Ağbi," dedi kopil yeniden. "Tuttuğun altın olsun. Allah ne muradın varsa versin." Gözlerinde yalaka bir ifade belirdi. "Dilediğin karı altına yatsın." Sonra ciddileşti "Bir emrin olursa... "

"Yok, emrim memrim," dedim. "Hadi git. Eğer beni dinleyeceksen başını beladan uzak tut." "Zor o dediğin ama koçum be Remzi Ağbi," dedi. "Kelek yaptik sana ama insanlığını elden bırakmadın. Eyvallah." Otoparka giden yolun tam aksindeki uyduruk patikaya doğru yönlendi. Kafası önünde iki adım attı. Arkasından seslendim.

'Hey, bir dakika," dedim. "Ararsam nerde bulurum seni?" Döndü. Gözlerinde heveskâr bir ışık yanıp sönmüştü. Kolay Remzi Ağbi," dedi. Rambo43567 at hotmail nokta kom bir email salla, anında biterim istediğin yerde." Sonra döndü ve yürümeye başladı yeniden.

"Tamam," dedim arkasından. "Sallarım."

Patikanın ağaçların altında kaybolduğu noktaya kadar baktım arkasından. Öbür iki kopilin oralarda bir yerde bekleme ihtimali vardı. İki ile biri ne zaman toplarsanız toplayın hep üç ederdi. Ben de her zaman yardım etmeye hevesli bir takım bulamazdım yakınlarda.

Sonra geri döndüm. Otoparkta, müşterimin evini gözetlemek için müsait bir yere park ettiğim otomobilime doğru yürüdüm. İçinde biraz da onunla sohbete zaman ayırmam gereken birisi vardı. İnşallah sıkıntıdan torpido gözünü falan karıştırmamıştır dedim içimden. Çevredeki evlerin artık iyiden iyiye çoğalmış ışıklarına bakarak yürüdüm.

Remzi Ünal dedim kendi kendime. Toparlandın mı ne? Hah şöyle... Eğer birkaç saat önce aynı yerde sigarayı bırakmış olmasaydın, şimdi otomobiline doğru yürürken yakardın bir tane. Dünyaya karşı savururdun dumanı. Yürüyüşün bile değişirdi hafiften, gizleme kendinden. Bir sonra gideceğin verin şeklini şemailini getirirdin gözlerinin önüne. Hazırlanırdın.

Bilirdin çünkü sana söylenen her şey, istemeden de olsa, söyleyenin niyetlerinin dışında bilgiler verir. "Ben değilim," diyen, ben olabilirim icabında der aslında. "Seni seviyorum," diyenin "beni sev," dediği gibi. Sonra ikiyle biri, ikiyle ikiyi toplamak kolay olur. İkiyle ikiyi doğru topladın mı, çıkan sonuç bir sonraki işlemin ne olması gerektiğini sana söyler.

Bir sonraki işlem gönderdiğim yerde duruyordu. Otomobilimin içinde. Otomobilim de bıraktığım yerde duruyordu. Uzaktan yolcu koltuğunda genç bir kadının siluetini görmek mümkündü. Bir süre önce sık sık görmeye alıştığım bir görüntüyü hatırlattı bana. Yumuşama Remzi Ünal dedim kendi kendime. Kafamı bazı düşünceleri kovmak ister gibi sağa sola sertçe salladım. Otomobilime yaklaştım.

Selma Karaca emektarın içinde, ön koltuğa mümkün olduğunca gömülmüş bir şekilde oturuyordu. Boynunu kısmış doğrudan karşıdaki apartmanlara dikmiş gibiydi yüzünü

Yaklaştığımı ayak seslerimden algıladı. Önce bir irkildiğini sezdim uzaktan, sonra kimin geldiğini anlayınca rahatladığı kafamla küçük bir selam verdim otomobilimin direksiyonuna geçerken. Görmedi. Kapıya elimi attım, açamadım.

Camı hafif tıklattım. Bana telaşla bakınca kapının kolunu işaret ettim elimle. Hareketlendi. Uzanıp direksiyon tarafınla kapının kilidine dokundu. Ben içeri girmek için kapıyı açarken geriye çekildi.

"Sıkıldın mı?" dedim koltuğuma otururken.

"Daha çok korktum," dedi.

Buna cevap vermedim. Cebimden Rambo43567 at hotmail nokta komün sustalısını çıkardım. Torpidoyu açmayayım akşam akşam dedim kendi kendime, direksiyonun altındaki kapaksız boşluğa yerleştirdim. Otomobilimin anahtarı kontağa takılmıştı. Çevirdim. Hiç teklemeden çalıştı. Işıkları yaktım.

"Nereye gidelim?" dedim.

"Sorgulama devam edecek yani..." dedi.

"Üstüne alınma," dedim. "İşim bu benim."

"Sorgulanacaksam lüks bir yerde sorgulanmak isterim," dedi Selma Karaca. "Üstelik epeyi açım."

"Sen seç," dedim debriyaja basıp otomobilimi birinci vitese takarken.

"Boğaz'a gidelim," dedi. “Emrin olur," dedim.

Zeytinoğlu Caddesi trafiğine katılmak için yokuştan yukarı çıktım. Sonra sağa döndüm. İlerledim. Çok uzunca bir süredir önünden geçtiğim evlerin, otobüs duraklarının, marketin ve gazete bayiinin önünden geçerken buraların hayatımdan silineceğini fark ettim birden. Sonra işime devam edeceksem aha çok geçerim bu caddeden dedim kendi kendime. İnsanlar kendi yapamayacakları şeyleri yapacak insanlara muhtaçtır ve İstanbul küçük şehir.

Selma Karaca konuşmuyordu. Beşiktaş Belediyesi'nin Akatlar Kültür Merkezi'nin hizasındayken araç telefonum çaldı.

Bölüm 13

 Bu kez bir daha çalmasına izin verdim telefonun. Çevreme baktım bir yandan. Sağda, Akatlar Kültür Merkezi'nin karşısında, küçük dükkânların sıralandığı tarafta otomobilimi duraklatacak kadar bile yer yoktu. Zil ikinci kez çalarken biraz hızlandım. Selma Karaca, Arkeoloji Müzesi'nde Büyük İskender'in lahdinin karşısında imiş gibi baktı araç telefonuma.

Sağa sola dönmeden devam ettim telefon üçüncü kez çalarken. Selma bu kez bana baktı neden açmadığımı anlamak ister gibi. Akmerkez'in karşısındaki kırmızı ışıkta, bir Audi Quattro'nun arkasında sol şeritte durdum. Telefonun dördüncü kez çalması sona ermeden ahizeyi kaldırdım, kulağıma götürdüm.

Ses, reklamcı arkadaşımın sesiydi. Kendine güvenen, rahat, başarıya odaklı bir meslek yaşamının alışkanlığıyla karşısındakini küçümseyen bir insanın sesi. Neon cennetinin kurucularından biri olduğunu iddia etse başı ağrımayacak birinin sesi. Cana yakın yani.

"Nerdesin lan?" dedi sözcüklerin aralarında boşluk bırakmadan peş peşe sıralayarak. "Hani çalışma aşkı? Hani 0 Sensei'ye sadakat? Hani..."

"Kes," dedim. "Kes."

"Bugün acayip çalıştık biz ama yokluğunda," dedi, iki kişiyi birden savurmanın yolunu gösterdi geyik olsun diye. İşe yarıyor ama. Kaybın büyük. Keşke gelseydin." “Hangi konuda ben de çalıştım biraz demin," dedim sesime hafif bir eğlence rengi katarak.

"O işte?" dedi reklamcı arkadaşım. "Bir şeyler mi oldu yine? hareketlendi mi ortalık? Haber versene..." Birden değişiverdi sesi Endişeli, meraklı, arkadaşça.

“Telaşa gerek yok," dedim. "Hallettim. Oeshiba sağolsun." "Bir dakika, bir dakika," diye bağırdı bu kez reklamcı arka, "Yani aikido kullandın... Öyle mi? Sokağın ortasında?

“Resmen."

Sesimi alçalttım.

"Belki biraz. Sayılmaz," dedim. "Öyle çok sokağın ortasında da değildi."

"Kime karşı?" dedi. "Hangi teknikler? Anlat! Davayla ilgisi ne?

"Git başımdan," dedim. "Mustafa Aygün Hoca duysa dalga geçer valla." "Yahu ne bileyim, heyecanlandım," dedi. "Dert değil," dedim. "Hallettim."

"Eminim halletmişsindir," dedi derin bir nefes vererek telefonun öteki ucunda. Bir şey söylemedim artık. Bıraktım dumanı iyice çıksın. "Ama bu kez beni de karıştırdın işe," diye devam etti kısa bir ilgisizlikten sonra. "Başından. Durduk yerde belaya girdim boğazıma kadar diye bir hisse kapılıyorum. Sen de beni olan bitenden öyle habersiz bırakıyorsun. Ödüm kopuyor vallahi." "Korkma," dedim. "Avukatına haber vermen gerektiğinde seni uyarırım."

"Hıyarağası!" dedi reklamcı arkadaşım. "İnşallah daha korsenin başına gelir."

“Amin... Cemii cümleye..." dedim.

“Dalga geçme, zaten canım sıkkın," dedi. "Yok mu gerçek tutulur bir gelişme?"

Dönüp Selma Karaca'ya baktım. Sanki otomobilimin yolcu koltuğunda kimse oturmuyormuş gibi ileri bakıyordu. Ama olmazdı.

"Yok," dedim.

"Gerçekten mi," dedi reklamcı arkadaşım. "Beni korumak için mi böyle davranıyorsun? Biliyorsun büyük bir adamla takılıyorum ben uzun süredir."

"Biliyorum," dedim. "Ama daha da büyüyebilirsin kirşe. Hapse girmeyenin adamdan sayılmadığı çevrelere takılıyorum. Tanıştı-rabilirim."

"Zevzek!" dedi reklamcı arkadaşım.

"Sonra konuşuruz," dedim yeniden Selma Karaca'ya bakıp. "Tamam."

Kapattı telefonu karşıda. Ahizeyi yerine koydum ben de ışık yeşile döndü. Audi Quattro lastiklerini öttürerek fırladı Arkamdakiler arıza çıkarmadan ben de hafifçe gaza bastım Sola döndüm. Etiler'e giden yolda yeniden kırmızı ışıkta durmak zorundaydım. Durdum. Selma Karaca bana baktı.

"Ne zaman ciddi ne zaman şaka olduğu anlaşılmıyor söylediklerinizin," dedi. "Gerçek miydi o avukat, hapis lafları falan?"

"Eski arkadaşım," dedim.

Buradaki kırmızı ışık bizi o kadar çok bekletmedi. Yeniden hızlandım. Sağdaki şeride girdim. İlerliyordu çünkü.

Etiler Caddesi her geçişimde değişiyordu sanki ve mutlaka. Bugünkü banka şubesi yarın bir teknoloji marketine, iri kıyım, siyah takım elbiseli adamların girdiği kebapçı incecik kadınların doluştuğu giyim mağazasına dönüşüyordu. Yollarda yürüyen kızlar ve oğlanlarla, illegal park etmiş otomobilleri ilen geri götüren küçük mafyaların havası değişmiyordu bir tek Markalar değişse bile. Sanki bir tür Etiler İstanbullusu vardı memlekette. Cadde değişiyor, giyim kuşamları değişiyor da onlar değişmiyordu.

Önüme bakıyordum, o yüzden göz ucuyla izledim ve koltuğunu önüme bakarken. Selma Karaca çantasını açtı, rujunu çıkardı. Hiç tereddüt etmeden elini uzattı, kendi taratın ki güneşliğin arkasını çevirdi. Aynada şöyle bir baktı kendine, sonra dudaklarının görünüşünü tamire girişti.

“Bilmem ne Bankası'nın yanından sağa, aşağıya döndüm, yokuştan aşağı vurdum. En dik yerinde otomobilimin freni vaklamaya başladı. Birinci vitese geçtim hafif zorlana. Selma Karaca işini bitirdi, önce rujunu kapadı ve çantasına yerleştirdi, sonra endişeyle bana baktı. Yüzümde ne gördüyse rahatladı sanki, güneşliği eski haline getirip arka yaslandı.

"Bu hep böyle bağırır mı?" dedi iyice yanından geçtiğimiz binaların pencerelerine bakarak. "Evet," dedim.

"Asıl siz almalısınız yeni bir araba," dedi. "Bu sizi yarı yolda bırakacak bir gün."

"Beni yarı yolda bırakan bırakana bu aralar," dedim. Umarım bu bırakmaz."

Anında pişman oldum bunu söylediğime. Benim işimde bildiklerini ya da bilmediklerini kendine saklamalıydı. Duygularını da. Sigarayı bırakmanın yan etkileri diye düşündüm kendi kendime. Şimdi olsa bir tane yakardım dedim. Sonra bu düşüncemden utandım. Karar karardır ve bu kadar ara yeter dedim kendi kendime. Sağ ayağım fren pedalında, konuştum.

"Anlat bakalım," dedim. "Başla."

Selma Karaca hayretle baktı yüzüme. Yarım saat kadar önce olanları unutmuş gibiydi. Kendi zihninde çoktan Boğaz'a inmiş bu dedim kendi kendime kocaman açılmış gözlerini görünce, ikinci Votka Redbull'u götürmüş bile.

"Neye başlayayım?" dedi.

Bebek Caddesi'ne açılan yolun köşesinde sola baktım. Gelen yoktu. Fırladım, karşıya geçip sola döndüm. "Örneğin," dedim direksiyonum kendi kendine düzelirimin altında, "Hülya Abla'n ne dedi tam olarak? Senden eğirmeni istediğinde..." Yol Rumelihisarı yönüne doğru da açıktı, hızla ilerledim, Semra Karaca Bebek Camii'nin tarafına baktı. Sonra bana döndü orada ne gör-düyse.

"Bir dakika, bir dakika," dedi. "Hani doğru dürüst bir yere gidip oturacaktık?"

Taksi durağının hizasındaydık. "Vazgeçtim," dedim.

"Ben de konuşmaktan vazgeçtim o zaman," dedi Semra Karaca. "Lütfen indirin beni buralarda bir yerde." Hay Allah, yeniden başlıyoruz dedim içimden. "Emin misin?" dedim Ambassador Restaurant'ın hızsında.

Selma Karaca dosdoğru karşıya bakarak cevap verdi "Eminim," dedi.

Aniden sağa yanaştım. Manavın hizasında durdum şehrin içine göre sertçe bir fren yaparak. Elimle sol tarafı gösterdim

"Tamam," dedim. "Sen inersin, ben de karşıya geçerim"

Selma Karaca işaret ettiğim yöne baktı. Gözleri kısıldı kapıda elinde MP 5K makineli tabanca nöbet tutan polisi görünce. Binanın alınlığındaki tabelayı okuduğunu sanmıyorum. Dudakları çizgi halini aldı sonra. Yüzüme baktı ciddi olup olmadığımı anlamak için.

"Sahibinden izinsiz bir eve girmek ciddi suçtur," dedim. "Ev boş olsa bile."

Yolcu penceresi tarafından, ne almak istediğimizi anlamak için pencereye eğilen manava kafamla hayır işareti yaptım.

"Evinize girmedim derim," dedi aceleyle Selma Karaca. "Size mi inanırlar polisler bana mı?"

Manavın yüzü gerildi. Eliyle öyleyse çek git hareketi yaptı. Oralı olmadım. Dur bakalım, belki karar değiştirirdim.

"Evin anahtarı hâlâ çantanda," dedim. "Gördüklerine inanırlar."

Selma Karaca kucağındaki çantasını mıncıkladı söylediğimin doğru olup olmadığını denetlemek istercesine. Sonra kafasını geriye doğru attı. İçtenlikle güldü. Ya da ben öyle düşündüm.

"Telefon etti," dedi. "Polislerin yüzünü bir daha görmek istemiyorum. Bugün yeterince gördüm."

Ayağımı debriyajdan kaldırdım. Bebek Caddesi bütün haşmetiyle geri gitmeye başladı gözlerimin önünde. Ne dedi?" dedim.

“Telaşlıydı" dedi Selma Karaca konuşmalarını hatırlamak ister gibi elini alnına götürerek. "Polis gelecek biraz sonra gibi bir şeyler söyledi. Tam anlamadım. Evi tarif etti. İçini, salonu şu bu... 'Boş’ dedi. 'Kimse gelmez,' dedi. "Anahtarı git yukarıdaki emlakçıdan al,' dedi. 'Ben konuşurum telefonda... Gelecek derim.’ dedi..."

“Zarfın içinde ne olduğunu söyledi mi?" dedim. Başını iki yana doğru salladı hafif hafif. "Sen sormadın mı?" dedim.

Sallamaya devam etti. "Hayır," dedi hareketine ek.

Otomobilimi iki, sonra üçüncü vitese aldım. Sahil boştu. Yolda, geniş kaldırım da. İki fotoğrafçı deniz taksisi iskelesinin yanında laflıyorlardı.

"Bunun camı nasıl açılır?" dedi Selma Karaca. "Biraz Boğaz havası alayım."

Sağ elimle her iki camı da açtım sonuna kadar. İçeri Galatasaray Hamamı'nın havasından daha nemli bir hava girdi. Öyle boğucu, ıslak, yapışkan. Selma Karaca çantasını açtı.

"Sigara içebilir miyim?" dedi.

"İç," dedim bir sonraki sorumu düşünürken. Buldum sonra. Epeydir merak ediyordum galiba. Selma Karaca çantasının sigarasını çıkardı. Benim tarafa bakmadan yaktı. Pencereden gelen rüzgârı engellemek için öne doğru eğilmişti.

Boğaziçi Üniversitesi'nin denize bakan kapısının hizasında durdum.

Karşılığında ne vaat etti?" dedim. "İşi bitirdiğinde."

Şaşkınlıkla yüzüme baktı.

"Hiç," dedi. "Ne vaat etsin ki? Niye?"

“Anladım," dedim. Anlamamıştım oysa. Anlamadığın şey çoğaldı Remzi Ünal dedim kendi kendime. Ucunu bırakmaya karar verdim. İçine girdiğim yenilgi serisini kırmama belki bir başlangıç olur diye düşündüm.

"Aslında anlamadım," dedim. "Senden bunu isteyen patronunun birlikte yaşadığı kadın. Karısı bile değil. Karşılığı bir şey almadan, neden tanımadığın birisinin evine giresin onun için. Tehlikeli üstelik. Ne olur ne olmaz. Şekilde görüldüğü gibi. Daha kötüsü de olabilirdi."

Selma Karaca hayatın bütün yüklerini üstünden atmış <j yenilerini istemiyormuş gibi bir soluk verdi. Derinden. Sigara dumanıyla birlikte. Kokusu hava hareketiyle o pencereden bu pencereye zerre kadar kaybolmadan geldi, burnumun üzerin den geçti, otomobilden dışarı çıktı. Ben de içimi çektim.

Sol tarafımızda mezarlık yükseliyordu şimdi. Yükselsin dedim kendi kendime. Takma kafana. Selma Karaca'dan ses gelmedi.

"Eeee?" dedim.

"Çok fazla kötülük görmüşsünüz siz," dedi sigarasından bir nefes daha çekerek. "Herkesi öyle sanıyorsunuz. Her zaman karşılığında bir şey alarak yapılmaz böyle şeyler."

Kaşlarımın yukarı kalktığını hissettim. Kimse görmüyordu direksiyonun ardında ama kaşlarım yukarı kalkmıştı.

"Yukarda bir şey verip bir şey almayı denedin ama” dedim sesime tarafsız bir eda vermeye çalışarak.

"Becerdim mi?" dedi Selma Karaca.

"Hayır," dedim.

"Tuvalette yanımda bir şey olsaydı kendimi öldürürdüm o sıra," dedi.

Cevap vermedim. Başımı çevirip yüzüne baktım. Ağlıyor olabilirdi, tam anlamadım ağlayıp ağlamadığını. İyi dedim kendi kendime. Devam. İstim üstündeyken.

"Galerideyken," dedim, "Beni telefonuna çektin. Neden?

Kafasını sert bir hareketle bana çevirdi. Ağlamamıştı. Yalnızca bunu anladım.

"Niye çekeyim ki sizi?" dedi.

"Ben de onu diyorum ya," dedim. "Neden çektin?"

Neden bahsettiğimi anlamıyormuşçasına basını iki yan salladı kesik kesik.

“Biri mi istedi bunu yapmanı?" dedim. Rumelihisarı bütün görkemiyle yanımızdaydı. Yerinde duruyordu biz yanından geçerken. Yerden göğe doğru yükselen sarı ışıldak huzmeleri biraz sonra Cüneyt Arkın çıkıp gelecekmiş gibi bir his veriyordu insana. Peşinde baştan aşağı siyah giymiş figüranlar...

"Yooo..." dedi sanki bir sonraki sorumun ne olacağını hesaplar-casına.

“Peki, o zaman," dedim, "biz galeriden ayrıldıktan sonra, kime telefonla rapor etmedin geldiğimizi de." "Ne, ne, ne?" dedi kesik kesik. "Ne raporu, kime rapor verı? Hem siz nereden..."

Restauranta dönüştürülmüş Rumelihisarı vapur iskelesinin hizasında frene bastım. Dört oğlan iki kız karşıya geçtiler gülüşerek. Fazla içmemişlerdi ama.

“Tekrar gittim galeriye," dedim. "Epeyi sonra. Siz yoktunuz.”

Ne demek istediğimi anlamamıştı. Yüzümdeki bakışlarında bir değişiklik olmamasından anladım bunu. Trafiğin izin verdiği hızla ilerledim.

"Şu şarkıcı oğlanı da almışsın kamerana," dedim. "Hadi onu anladım ama beni? Yakışıklı bile değilim üstelik. Bir nedeni olmalı."

Yüzü aydınlanır gibi oldu birden. Ya da bana öyle geldi. “Ser-dar'ı kim bulsa çeker kameraya," dedi. "Millete gösteririm diye çektim. Çok şeker."

Sonra yeniden karardı yüzü. Kaşları çatıldı. "Siz nereden..." dedi.

Sigarasına asıldı sonra. Otomobilin içine saldığı dumanı bir kez daha çektim içime.

“Dedim ya," dedim. "Sonradan gittim galeriye. Güvenlik kameralarının çektiklerini gördüm."

Yüzünde sıkı bir gülümseme belirdi Selma Karaca'nın. Patronunun paltosunun cebinden sigara çalarken yakalamış gibi beni.

"İçeri nasıl girdiniz?"

"Müşterim verdi," dedim. Sonra ben de güldüm. Selma Karaca gülmek serbest der gibi elini salladı. Rahatlamış gibiydi.

"Başkasının mekânına, sahibi olmayan birisinin verdiği anahtarla giren tek ben değilmişim demek ki," dedi. "Oraya ne almaya geldiğinizi sormuyorum ama."

Hak ettim bunu dedim içimden.

"Hak ettim bunu," dedim.

"Yok canım," dedi Selma Karaca. Alçak bir sesle ama. Belli belirsiz. Otomobilimin motor hacmi biraz daha büyük olsaydı, duymazdım.

Sigarasını pencereden dışarı attı sonra. Yol biraz hızlanmama izin verdi. Yalıların arkasından ilerledim. Boğaz'a bakmayıp yalıların pencerelerinde oturanlara bıraktım. Mecburen.

"Bu oğlan alacak mıydı gerçekten yeni bir araba?" dedi sonra yolun iki yanında park etmiş 4x4'lere bakarak.

Selma Karaca, konunun neden buralara sıçradığını takip edemediğini belli eden bir biçimde kaşlarını çattı yeniden. Torpido gözüne doğru eğdi kafasını.

"Bilmem," dedi. "İşlerle ilgili pek bir şey açıklamaz bana Kötü olduğunda söylenir, o başka." Hakkında konuştuğu adamın öldüğünü hatırladı sanki sonra. Elini yüzüne götürdü. Dudağına dokunmamaya dikkat ettiğini fark ettim yandan ağlayacak mı diye bakarken. Ağlamadı. Sonra çekti ellerini yüzünden. Bana baktı.

"Onu kimin öldürdüğünü bulacak mısınız?" dedi dik dik gözlerime bakarak.

Altı ay önce olsa örneğin, ne söyleyeceğimi bilirdim. Şimdi bilemedim. Sanki benim de başımı öne eğmeye ihtiyacım vardı. Seri halinde yenilgiler meselesi.

"Bilmiyorum," dedim.

Önümüzde giden taksinin içindeki kadınla erkek öpüşüyorlardı. Taksici arabasından atar mı acaba diye düşündüm. Atmazdı. Burası İstanbul'du. Yönümüz Boğaz. Vakit geceyi dönüyordu iyiden iyiye. Atmazdı.

“Çalışıyorsunuz bulmaya ama değil mi?" dedi Selma Karaca

Altı ay önce olsa buna da ne cevap vereceğimi iyi bilirdim, bildiğimi söylemezdim belki ama iyi bir cevabı hak ederdi Bugün parlak bir şey bulamadım, galiba," dedim.

Kemik Hastanesi'nin önündeki kırmızı ışıkta durdum. Çok otomobil vardı. Çok ışık. Önümdeki taksici öpüşen çifti aradan atmamıştı. Durakta arkadaşlarına anlatacaktı. Pezevenk esprileri yapılacaktı. Espriyi en çok tekrarlayan arkadaşıyla kavga edecekti. Eskiden kalma bir tatsızlıkları olduğu içjn normaldi bu. Adamı öldürmeyecekti ama. “Çok cinayet çözdünüz mü?" dedi Selma Karaca.

Buna doğru bir cevap vermek için duraksadım. Buldum da. Cevabı kime verdiğim önemli değildi. Kendi kendime çözüyordum aslında. Yüksek sesle.

"Cinayetler kendi kendini çözer," dedim. "En azından benim bulaştıklarım öyleydi."

Selma Karaca yüzüme baktı bir kez daha bu gece. Tam bir merak vardı yüzünde. Ne tür bir merak olduğunu anlatacak bir benzetme bulamadım o an. Kendimle meşguldüm daha çok. “Ne demek bu?" dedi. "Kendi kendini çözer..."

"Bir cinayete yeterince bakarsan," dedim, "kimin öldürüldüğünü anlarsın. Kimin öldürüldüğünü anlayabilirsen, neden öldürüldüğünü... Onu da anlarsan kimin öldürdüğü apaçık çıkar ortaya."

Selma Karaca kendisine yetişkin dünyasının kapılarını açabilecek birikimde olduğuna iman ettiği bir üniversite profesörüne bakar gibi baktı yüzüme.

“Cemal Bey'i kimin öldürdüğü ne zaman çıkacak ortaya?" dedi.

“Cemal Bey'in kim olduğunu daha bilmiyorum," dedim, yeterince bakmadınız demek ki..." dedi Selma Karaca. Kendime bakmaktan ona bakamadım," dedim gözümü öndeki trafikten ayırmadan.

Başka yöne bakmaya hakkım yokmuş gibi önüme bakıyordum. Konuşur konuşmaz alt dudağımı ısırdım. Kanamadı yeterince acıdı ama. Evde denemeyin. Taksinin arka koltuğunda öpüşen çiftin birbirinden ayrıldığını fark ettim onca acı arasında. Taksici uyarmıştır belki dedim kendi kendime.

Selma Karaca cevap vermedi.

Işık yeşile döndü. Önümüzdeki taksi fırladı. Yanımdan belediye otobüsü de. Biraz geç kaldım ilerlemekte. Arkamda bir inek böğürdü. Bir daha sonra. Selma Karaca dönüp baktı. Ben başımı sağ tarafa döndürmeden hareketlendirdim otomobilimi.

Benzin istasyonunu geçtiğimizde elini çantasına attı Selma Karaca. Bir sigara daha çıkardı. Ağzına yerleştirdi. Paketi bana doğru tuttu.

"İçmediğinizi görüyorum ama..." dedi. "Belki dedim."

Başımı istemem anlamında salladım.

Elini indirdi. Paketi çantasına yerleştirdi, sonra kendisininkini yaktı.

Akıllı kız dedim kendi kendime. İlk izlenimlere güvenme. Dönüp yüzüne baktım. "Akıllı kızsın," dedim.

Sigarasından kocaman bir nefes çekti pencereden dışarıya bakarak. Sonra bana döndü.

"Bir akıllılık daha yapayım mı?" dedi.

"Yap," dedim.

"Merak ediyorum," dedi.

"Neyi?" dedim.

"Şu zarfın içinde ne olduğunu," dedi dumanı dişlerinin arasından salarak. "Bakmayı unutmayacaksınız, değil mi?

Gülümsedim. İçten bir gülümsemeyle gülümsedim. Sağ elimi kalbimin üzerine vurdum hafif bir biçimde. İyi geldi. Sağa işaret verdim sonra. Arkama bakarak yavaşladım Selma Karaca'ya cevap niyetine. Bir nefes daha çekti sigarasından. İstanbul Üniversitesi'nin sosyal tesislerine giden dar yola soktum otomobilimi. Arkamdan gelecek birini engellemeyecek bir yere sokulunca durdum. Motoru durdurdum. Arka planda bir sese ihtiyacım olmadığını düşündüm. Selma da sigarasını açık pencereden dışarı attı. Kafamı yolcu koltuğuna çevirip misafirime baktım. Akıllı dedim kendi kendime. Elimi göğüs cebime attım. Zarfı çıkarttım. İlk gördüğümden bu yana biraz kırışmıştı.

Selma Karaca sigara dumansız bir soluk verdi zarfı görünce ağzından 'hıh' sesi çıktı. Ona gülümsedim. Benimse içim gidiyordu. Zarfı üçgen kapağından açtım. Kolayca açıldı. Bu zarfların yapışkanı gerçekten zayıf dedim içimden. İki parmağımı daldırdım.

Sihirli torbasından tavşan çıkaran bir sihirbaza hiç benzeyen bir hareketle çıkardım elime gelen katlanmış kâğıt parçasısını. Açtım sonra. Hafif filigranlı, boşlukları doldurulmuş, ciddi suratlı kâğıt parçasını. Ne olduğunu görsün diye önünü arkasına çevirdim iki elimin baş ve işaret parmaklarıyla tutarak.

"Kime?" dedi Selma Karaca heyecanını belli eden bir ses

Akıllı kız dedim bir kere daha içimden. Miktarı sormadı önce.

"Hamiline," dedim sanki başka bir şansın olmadığını biliyormuş gibi.

“Kim yazmış peki?" "Önce miktarı sor," dedim.

"Kim yazmış?" dedi Selma Karaca sesini epeyce yükselterek.

Bölüm 14

"Kim yazmış?" dedi Selma Karaca sesini epeyce yükselterek. Biraz da titretti belki isteyerek, belki istemeyerek.

Elimi hafif geriye, otomobilimin tavanına doğru uzattım. İç lambayı yaktım. İkimiz de gözlerimizi kıstık. Çekin ön yüzünü gözlerime doğru yaklaştırdım daha iyi görebilmek için.

Tane tane okudum, bir türlü bitip tükenmeyecek izlenimi verecek kadar çok rakamdan oluşmuş gibi duran bir hesap numarasının altındaki ismi.

"N. Erkan Abadan."

"Ne?" dedi Selma Karaca.

"Evet, 'N' dedim. Ne nokta Erkan Abadan. Keşideci."

"Ne?" dedi Selma Karaca yeniden.

"Keşideci," dedim. "Çeki yazıp veren yani. Keşideci o."

"Orayı anladık," dedi aceleyle. Sonra yanlış bir şey söylemiş gibi durakladı. "...Ne kadar?"

"Ne ne kadar?" dedim ben bu sefer. Aklım başka yerdeydi sanki benim de.

"Çekte yazan miktar?" dedi Selma Karaca.

Çekte yazan miktarı öğrenmeyi o sorduktan sonra akıl etmişim gibi baktım elimdeki kâğıt parçasına. Türkiye koşullarında çok cömert sayılabilecek rakamın yazıyla yazılmış halini okumak daha kolaydı. Miktar anında şekilleniyordu insanın gözünün önünde. Hiçbir müşterime telaffuz edemeyeceğiniz kadar çoktu.

Alabileceğim bir otomobilin fiyatından çok dahi fazlaydı. Belki reklamcı arkadaşımın da.

“Selma Karaca yineledi sorusunu. “Kaç lira?" dedi.

"Peşin parayı görünce heyecanlandın bakıyorum," dedim. Çok lira."

"Söyleyemeyeceğiniz kadar çok mu?"

"Bazıları için olmayabilir ama evet!" dedim.

Önüne döndü. Elini çantasına daldırdı. Sigara paketini çıkardı. İçinden bir tane çekip yaktı. Sigaranın ucundan otomobilimin tavanına uzanan duman, bir dolu eski gün hatırasını yalanlaştırarak burnumdan beynime doğru süzüldü. Kızın elindeki sigarayı kapıp içsem mi diye düşündüm bir an. Vazgeçtim sonra. Kendi kendime bir söz verdim. Ödül sözü.

Selma Karaca bir nefes daha çekti sigarasından, aklımdan içenleri okumuş gibi açık pencereden dışarı üfledi dumanları kafasını çevirip. Sonra bana döndü.

"Şimdi ne olacak?" dedi.

Cevap vermedim. Ödülümü kafamın içinde şekillendirmeğe çalıştım. Daha doğrusu ödülün koşullarını. Ödülün kendisi belliydi, kimseler elimden alamazdı. Çizmem gereken o noktaya giden yoldu. Yolumu doğru dürüst belirlemeliydim. Ne şeridime ne başkasına haksızlık etmeden. Milattan sonra iki binli yılların İstanbul'unda hak ve dürüstlük adına ne kaldıysa, üstüne basmadan adımlayacağım bir yol kalmış olmalıydı.

Selma Karaca tekrar etti sorusunu.

"Şimdi ne olacak?" dedi. "Ne yapacaksınız? Bir yerlere gidip bir şeyler yiyecek miyiz?" "İştahın var mı?" dedim.

"Söylenemeyecek kadar büyük bir miktar para sizin de iştahınızı açmadı mı?" dedi.

İştahımın açık olup olmadığını denetler gibi göbeğime baktım direksiyonun üzerinden. Başka bir şey düşünüyordum, aktarmadım Selma Karaca'ya ama.

"Doğrusunu istersen hayır," dedim. "Evin önüne gelmeden yemiştim bir şeyler. Aslında şimdi gidip birisine bir şeyler sormam gerektiğini düşünüyorum."

"Kime?" dedi.

"Bunu söylemeyeyim," dedim. "Sizinle gelmem de uygun olmaz o zaman, öyle dedi.

"Benimle gezmek çok fazla tavsiye edilen bir şey değil dedim. "Yukarda, evin önündeki hıyarları hatırlasana."

Selma Karaca kırk yıl önceki siyah beyaz bir filmden fırlamış file çoraplı bir kadın gibi güldü. Elinde sigarası vardı da uzun ağızlığı yoktu.

"Evin önündeki 'hıyarların' benim için gelmediğini nerden biliyorsunuz?" dedi hafifçe gözlerini kısarak gülüşü üzerine.

Dönüp baktım yüzüne. Gülüşü değişmedi. Sözlerinin etkisini görmek için bekliyordu.

"Ben de onu soracaktım şimdi gidip," dedim. Başka şeyler de soracaktım.

"Bana neden sormuyorsunuz?" dedi.

"Sana sorduğum şeylerden doğru dürüst cevap alamadığım için," dedim. "Beceremiyorum nedense. Konuşmaya senden daha hevesli olacak birine gitmeyi planlıyorum." "Konuşacağına benden hevesli olacağına nereden emin olabiliyorsunuz?"

Elimi otomobilimin kontağına götürdüm.

"Motive edebileceğimi düşünüyorum," dedim. "Lütfen ben de geleyim," dedi başını bana doğru çevirip gözlerime bakarak. Benim evdeki bakışlarına benzer bir şey gördüm gözlerinde. Başımı çevirdim.

"Seni nerede bırakayım?" dedim cevap yerine. Otomobilimin kontak anahtarım yuvasında çevirdim. Selma Karaca sanki önce motorun konuşmasına izin vermesi zorunluymuş gibi bekledi. On beş yaşındaki motorun hırıltıları tekdüzeleşince sigarasını açık pencereden fırlattı nereye gittiğine bakmadan. Ağzının içinden mırıldandı. Ne dediğini anlamadım. Soramadım da. Ne dedin diye.

Başımı sanki anlamış gibi salladım otomobilimi geriye çevirirken. Kendimi attım yola, sağdan soldan gelen var mı diye bakmadım.

“Dikkat, dikkat!" diye bağırdı Selma Karaca.

Frene bastım otomatik olarak. Yukardan hafif yalpaladıktan sonra tam benimkinin bir metre kala durmayı başaran Alfa Romeo'-ya göz atmak zorunda kaldım ama. Direksiyondaki kadının benzi solmuştu galiba. Karanlıkta gözlerinde çakan şimşekler görünüyordu. Elimle ‘pardon' işareti yaptım. Oyalanmadım. Solumda ve Alfa Romeo'nun arkasında öfkeyle korna çalan otomobillerin arandan, zili duyup çıkıştan fırlayan bir yarış atı gibi fırlattım emektarı. Biraz da benim lastikler öttü sıcaktan muhallebi gibi olmaya çok yaklaşmış asfaltın üstünde. Ön ekler düzelince daha da hızlandı otomobilim. Omzum koltuğa yapışır gibi oldu. Yok, kokpitte değildik ama yine de hafifçe terlediğini hissettim. İyi haber dedim kendi kendime.

"Tamam, tamam," dedi Selma Karaca. "Tamam. Sizinle gelmekte ısrarcı değilim. Tek parça halinde bir yere bırakın yeter."

"Arnavutköy iyi mi?" dedim önümde aheste beste giden bir belediye çöp kamyonunu sollarken. Oralardan bir yerde durup telefon ederim diye düşündüm kendi kendime.

Selma Karaca torpido gözünün üst tarafına yasladığı eline bakarak konuştu. Bu sefer duydum ne dediğini.

"Şahane."

Sağ ayağımın altındaki pedalın yayına biraz daha bastırdım, İstediğim kadar hızlı olmasa da bir miktar tepki verdi. Yaşına hürmeten kızmadım. Bu kadar hızlanmama yok diye düşündüm bir yandan ama yine de yavaşım. Motorun dört bin beş yüz devirdeki sesi hoşuma gitti gibiydi sanki. Bazen öyle olurdu. Muhabbet masasına oturduğunda, ilk kadeh rakıyı gerektiğinden hızla yuvarlamak gibi bir şeydi bu. Bazen çıkardı cezası sonradan, bazen çıkmazdı.

Rumelihisarı Meydanı'na kadar önümde dümdüz yol boştu. Karşıdan gelenler de beni ilgilendirmiyordu şimdilik. Biraz daha yüklendim gaz pedalına. Otomobil tepki verdi sağ ayağımın baskısına. Ellerim direksiyon simidine gereğinden sıkıca yapışmıştı. Kaldırıp baksam terlemiş olduğu görürdüm. Biraz öne doğru eğilmiştim. Otomobiline ilk aldığı kıza hava atmaya çalışan bir yeni yetme gibi hissetmiştim kendimi.

Selma Karaca'nın eli hâlâ torpido gözünün üst tarafına da dirseği de cama dayalıydı. Yan gözle baktı bana. Dudaklarında hafif bir gülümseme vardı şimdi. Anlayışlı, yargılamayan sanki.

Yargılasa da yargılamasa da hiç umurumda olmadığını fark ettim birden. Ben kimseyi yargılamıyordum. Yargılarsam hayatları değişir diye korkuyordum. Belki de yargılamam gerekirdi. Bundan böyle. Beni de nasıl olsa birileri yargılıyordu. Ben olmadan. Benim hayatım değişiyordu. Önemi yoktu. Önemli olan benim bundan sonra nasıl davranacağındı. Bir sürü yeni karar almalıydım. Aldığım kararlara uymalıydım. Zor olacaktı ama uymalıydım. Uyacaktım. Bu kadar üstüme gelmeleri fazlaydı.

Biraz daha bastım gaza.

İleride hafifçe sağa doğru dönüp Rumeli Hisarı Meydanı'na ulaşacak yolun bir noktadan daha ilerisi görülmüyordu. Buradan bakıldığında uçağın indirilmesi gereken normalden kısa bir pistin sonu gibi duruyordu sanki. Epeyce yüklü bir uçağın indirilmesi gereken bir pist. Sağda solda göz kırpan ışıklarıyla. Yalnızca yolcularla değil, ağzına kadar tıka basa dolu bagajıyla iyice ağırlaşan uçağı durdurabilecek mesafe yok gibi duruyordu benim baktığım yerden. Hele ayağın frende değilken. Asfalt altımda kayıyordu. Yandaki ağaçlar geriye doğru koşuyordu. Yanımda oturan kızın ağzını bıçak açmıyordu.

Ayağımı gazdan çekmedim. Çekmem gerekirdi, ama çekmedim. Vites de küçültmedim. Perspektifin içinde ilerledik, yaklaşan sağa viraj umurumda değildi sanki.

Nereye kadar?

İlerdeki pist iyice küçüldü. Otomobilimin motorunun sesi şakaklarımda çoğaldı sanki. Devir saatine bakmadım. Suaresine de. Kendiliğinden oluyordu bazı şeyler. Dikiz aynasından arkama baktım. Arkamda kimse yoktu. İyi ki yoktu, çok fazla düşünmedim ne yapacağımı. Vaktim de yoktu, elerim de. Yol bitmişti. Büklümün arkasında ne olabileceğini bilmeme imkân yoktu. Altımdaki F 16 değildi, sıkışıp levyeyi geriye çekince gelmezdi.

Fren pedalına bütün gücümle bastım. Otomobilimde ABS yoktu. O yüzden takırdamadı ayağımın altındaki pedal. Lastiklerin çığlığı müthişti ama. Selma Karaca'nın çığlığına karışınca daha da müthiş oldu. Ayağımın fren pedalındaki baskısını azaltmadım.

Makul bir hıza inmek için bana gereken mesafeden kısaydı. Bundan çok çok zaman önce bir kez denemiştim point of return noktasını aştıktan sonra uçağı durdurmayı. Başaramamıştım. Kimse ölmemişti ama başaramamıştım. Fazla yüklüydü uçak, durduramamıştım. Pilotun Allah'ı gelse durduramazdı, pilotluk durdurmayı denememekteydi. Şirketin bütün bilirkişileri karşımda sıraya dizilmişlerdi. Şimdi yanımda bilirkişilik edecek genç bir kadından başka birisi yoktu. Direksiyonu sıkı tuttum. Otomobilim yediği baskıyla ya sağa ya sola gitmek istiyordu. İzin vermedim. Dümdüz giderek yavaşlaması için sıkı tuttum direksiyonu. Lastiklerin sesi devam ediyordu. Selma Karaca susmuştu. Başımıza gelebileni tevekkül içinde kabullenmiş gibi. Bıraktım kabullensin. İkinci bir çığlık atmaması işime geldi. Ayağım fren pedalında gözüm bana doğru büyümesi yavaşlaş-maya başlayan yol perspektifinde, iki elim direksiyonda oturmaya devam ettim sürücü koltuğunda.

Ben mi geçtim sınavdan otomobilim mi bilmiyorum. Selma Karaca da geçti bir bakıma, bir kez daha bağırmadığı için. Hızla yavaşladık Rumeli Hisarı Meydanı'na dönen viraja yirmi beş metre kala. Tekerleklerin çığlığı dindi, ayağımın baskısı hafifledi, motorun homurtusu azaldı. Normal Boğaz gezisinden zor bela satın aldıkları ikinci el bir otomobilin içinde dönen yeni evli bir çiftin hızına indik. Dünyada ki bütün yeni evli çiftleri kıskandım içimden. Dert değil diye düşündüm sonra.

İyice yavaşladım. Selma Karaca ne zamandan beri tuttuğunun farkında olmadığım soluğunu boşalttı hiç gizleme en endişesi duymadan. Dönüp baktım. Eli hâlâ torpido gözünün üzerindeydi. Baktığımı görünce geri çekti. Çantasına gitti eli Bir sigara daha çıktı çantadan dudaklarına doğru.

"Bu da neydi?" dedi sigarasını yaktıktan sonra.

İskeleden dönme kafebar'ın karşısındaydık. Gereken vitesteydik. Sesime belli bir sükûnet havası verebilmek için zorlandım. Önüme baktım.

"Özür dilerim," dedim. "Kendimi kaybettim."

"Sık sık olur mu?" dedi Selma Karaca.

Dalga geçme isteğini anlamama karşın itiraz etmedim. Doğruyu söyledim.

"Hayır."

"Bir daha olmayacak değil mi?" dedi Selma Karaca. "En azından Bebek'e kadar." "Olmaz herhalde," dedim.

İkna olmuş gibi bir nefes çekti sigarasından. Sonra pencereden dışarıya bakmaya başladı.

Bebek'e kadar sesini çıkarmadı. Ben de.

Daha birinci yılın sonunda birbirlerinden sıkılmış bir yeni evli çift gibi geldik yol boyunca. Ben sıkılmamıştım ama. Düşünüyordum. Biraz daha düşünmeye ihtiyacım vardı. Bu gece bitmeden yeterince düşünmeliydim.

Manavın karşısındaki karakola yirmi metre kala yolcu koltuğunda kımıldandı Selma Karaca.

"Şuralarda bir yerlerde ineyim ben," dedi.

Cevap vermedim. Hiç kural dışına çıkmayan bir sürücü gibi sağa sinyal verdim. Elinde makinelisiyle duran polisin hizasında durmak uygun olmazdı, biraz ilerledim sağa doğru çekerek otomobilimi. Sonra durdum, “Kusura bakma," dedim Selma Kara-ca'ya.

"Dert değil," dedi çantasını inmek için göğsüne doğru yaktırırken. "Bir şeyler oldu size. Ne olduğunu anlamadım inşallah bir daha olmaz." "Olmayacak," dedim ona doğru bakarken. Sonra gülümsedim

"İyi geceler," dedi kapıyı açarken.

"İyi geceler," dedim. Kapıyı arkasından sertçe kapadı. Kapının kapanış sesini özlediğimi fark ettim. Bir kadın eli tarafından kapanış sesini. Dur bakalım dedim kendi kendime.

Sağ aynadan Selma Karaca’nın giderek küçülmesini seyrettim. Çantasını iki eliyle tutmuş, arkamdan otomobilime bakıyordu. Sonra görülmez oldu. Sağından solundan beliriveren tor dolu Bebeklinin arasında seçemedim artık.

Dikkatimi önüme verdim. Çok da dikkat verecek trafik yoktu önümde. Ben düşünüyordum, otomobilim kendi kendine gidiyordu sanki. Duraklayacak kuytu bir yer bulmalıydım. Biraz ilerde. Otobüs durağını geçince. Daha değil. Yukardan, Etiler yönünden gelen otomobilleri anayola döken aralıktan da sonra. Düşün ve ağır ağır ilerle. Caddenin sağında peş peşe sıralanmış otomobillerin arasında bir boşluk bulmak ümidiyle ıslık çalıyordum şimdi.

Islığı boşa çaldığımı az çok biliyordum bunca senenin İstanbullusu olarak. Az ilerde, sağdaki aralıkta otopark işleten delikanlıları da çoktan kovmuşlardı oradan. Alanı çevreledikleri için, içinde ne yükseldiğini göremiyordunuz. Gidip tahta perdenin aralıklarına gözünüzü uydurursanız belki görürdü yeterince yükselmişse.

Benzin istasyonuna kadar gözüm sağda, ağzımda ıslık ilerledim. Boşuna. Sonra bir karar aldım göstergeye bakıp. Sağa sinyal çaktım, istasyondan içeri girdim. Pompaların yanı boştu.

Göbeği verdikleri tuluma sığmamaya başlamış olan pompacı pompayı aldı eline, ben araç telefonumu. İkimiz de bir takim rakamlar girdik elimizdeki aletlere. Ben ahizeyi kulağıma, götürdüm. Bir kere çaldı karşı tarafın telefonu.

Önce benzin istasyonundayım diye bir sigara yakmaya yeltenmedim. Sonra bıraktığımı da hatırladım. Derin bir nefes aldım telefonun ikinci çalışında.

Açıldı telefon sonra.

"Alo," deyişinden tanıdım reklamcı arkadaşımın sesini Sanki başka işi gücü yokmuş da telefonun başında oturup benim onu aramamı bekliyormuş gibi hissettim kendimi. Kim bilir kaçıncı kez. Nasıl beceriyorsa.

Kafadan girdim lafa. Sanki gündelik hırlaşmalara girsek, iş istemediğim taraflara yönelecekmiş gibi geldi bana o an. Ne bileyim.

"İdris diye birisini tanıyor musun?" dedim. "Sizin zanaata bulaşmış günahı boynuna. Afiş astırırmış duvarlara. Belediye işi değil."

"Dur lan," dedi reklamcı arkadaşım. "Yavaş. Ne İdris'i? Ne afişi?"

"Kürt İdris," dedim. "Siirtli."

"Kürt İdris mi?" dedi uykudan kalkmış da gözlerini ovuşturu-yormuş gibi.

"Kürt İdris," dedim. Sanki tanımasını çok kolaylaştıracakmış gibi ekledim. "Serra diye de bir karısı varmış."

Çok da kolaylaştırmadı doğrusu. Cevap gelmesi için sekize kadar saymak zorunda kaldım.

"Serra mı?" dedi daha çok kendi kendine. "Galiba. Serra Çolak olmalı." "Tanıyor musun?" dedim.

"Adamı tanımam çok," dedi reklamcı arkadaşım. Bizim o mafya bozuntusuyla işimiz olmaz. Onlar daha çok müzik falan..."

"Öyleymiş," dedim devam etsin diye. Sıra Serra Çolak Abla'ya gelecekti herhalde.

"Serra Çolak müzik prodüktörü geçinir," dedi. "Bir boktan anlamaz ama geçinir. Bizim salak oğlanı reklama çıkarmak için debelenirken konuşmuştum bir iki kere. Onun sanatçı oğlan."

Cevap vermedim hemen. Duyduklarımı sindiriyordum ya. Reklamcı arkadaşım da bekledi tepki vermemi, "Nerede bulunur bu Serra Çolak?" dedim sonra. "Ne yapacaksın lan Serra Çolak'ı?" dedi reklamcı arkada

"Sektör değiştiriyorum," dedim. "Plak yapacağım. Demomu dinleteyim dediydim." "Ne tür müziğe niyetin var?" dedi. "Blues söyleyeceğim," dedim. "Albümün adı bile hazır." "Neymiş?"

Duraksamadan cevap verdim. Nereden aklıma geldiyse. "Yenik ve Yalnız," dedim.

"Hassiktir!" dedi reklamcı arkadaşım. Hemen cevap vermedi. Ben de konuşmadım. Sessizlik aramızda asılı kaldı insanı bir sigarayı ağzına götürüp, dumanı içine çekip, beyninin içinde şöyle bir dolaştırdıktan sonra burun deliklerinden dışa salması süresince.

Sonra kendini toparladı reklamcı arkadaşım. Bir teknik alışırken tikesinin yere çaldığı adam nasıl toparlanıp ayağa kalkarsa.

"Bu kadar üzdüğünü bilmiyordum Yıldız'ın seni," dedi. "Ben de," dedim.

"Yalnızı anladık ama yenik ne ayak?" "Geçti," dedim. Gerçekten inanıyordum galiba geçtiğine, sesime yeni bir hava verdim. Galibiyete inanan bir hava. "Nerde bulunur bu Serra Çolak?"

Reklamcı arkadaşım bir kere daha uydu bana.

"Tamam, lan, tamam," dedi. "Bizim işle ilgili bu. Bizim Serdar'-la çalıştığına göre, Serdar'ı da sormuştun aynı böyle. Tamam."

Ses etmedim. Benim toparlanmam daha uzun sürüyordu galiba.

"Valla öyle, valla," dedi daha çok kendi kendine, "Nerde bulunur diye sorduğuna göre gidip konuşacaksın..."

"Biliyorsan ve söylersen," dedim. "Konuşursa konuşacağım."

"Söylerim," dedi. "İstersen telefonunu da bulabilirim,"

"Hayır," dedim. "Nerede bulurum onu söyle yeter. Gitmeden çökeyim tepesine."

Bir an sessizlik oldu karşı tarafta.

"Bir şansını dene," dedi reklamcı arkadaşım. "Bakarsın bulursun yerinde."

"Adresi gelsin," dedim.

"Resmi adres yok şu anda elimde," dedi reklamcı arkadaşım. "Posta adresi istiyorsan yarına kalır, ajansta."

"Tarif gelsin o zaman," dedim. "Tarif kolay," dedi.

Bölüm 15

Reklamcı arkadaşımın tarifine inanacak olursak kaç katlı olduğu tam olarak belli olmayan ama Çukurcuma semtinin eski kulağı kesiklerinden olduğunu sokaktan geçen herkese haykıran apartmanın önünde saatime baktım. Sonra kafamı kaldırdım. Zafer Apartmanı'nı Zafer Apartmanı yapan pencerelerin üstten iki katı ışıl ışıldı. Bu, birinci kattan başlayıp yukarıya, muhtemelen bir vakitler yasa dışı eklenmiş çıkıntı kata kadar çıkan beş kocaman pencere anlamına geliyordu. Patronu eve giden bir şirkette kimse bu saatlere kadar kalmaz, bizimki haklı diye geçirdim içimden. Kapıdaki "S ve İ Müzik Yapım, Pazarlama ve Organizasyon" yazan ışıklı pano, binanın adını gelip geçenlere aşağı yukarı elli yıldır haykıran hafif paslı tabelanın kafasına kafasına vuruyordu. Görgüsüzce kocaman olan ışıklı panonun tasarımcısı, "S" ve "l" harflerini iyice bitiştirmiş, böylelikle şirketin konusunu artistik bir biçimde ifade ettiğini düşünmüştü. Kendisini tebrik ettim.

Işıklı tabelanın hemen solundaki demir kapı binaya düğününü şenlendirecek müzisyenleri ayarlamaya gelen birilerini cesaretlendirecek bir hava taşımıyordu hiç. Üzerindeki baklava desenli çıkıntılar bir Viking savaşçısının kalkanının üzerindeki desenleri andırıyordu uzaktan. Heyecanlı damat adayı, kapının tam ortasına denk düşen kocaman tokmağı çalmak yerine, şansını başka kapılarda aramaya yönelebilirdi kolaylıkla. Ortalıkta daha uygar bir haberleşme sağlamayı vaat eden bir kapı zili düğmesi falan yoktu.

Tokmağı çarptırdım kalkan desenli kapının üzerine fena bir ses çıkmadı. Tok, güvenilir, hatta biraz davet eden. Üçe sayana kadar bekledim. Gelen giden olmadı. Bir kez data çalmadım. Bir eve girmenin kitabında yazan ikinci tekniğe geçtim.

Elimle fazla yüklenmeden ittim demir kapıyı. Önce çok hafifçe direndi, itmeye devam edince uzun etmedi, geriye doğru açıldı. Sessizce önce. Sonra yukarılarda bir yerde bir çan çıngırdadı ve aynı anda kapının arkası aydınlandı. Bir insan sesi bekledim, "Kim o?" diyen. Gelmedi.

Kapıyı biraz daha itip içeri girdim.

Kapalı olması gerekirken her yolu düşeni içeri alan kapılardan hoşlanmam aslında. Arkalarında tatsız şeyler bulunma ihtimalleri yüksektir. Öldürülmüş insanlar gibi. Üstelik katiller ellerinde dumanı tüten bir tabanca, vurdukları kimsenin başucunda birileri gelse de konuşsak diye beklemezler.

Tam tersine.

Tam tersine, zamanlamayı tutturmaya, içerde ne olduğunu az çok keşfetmeye çalışırken, sırtında polis yazan birilerinin seni gözleri duvara zerre kıpırdamadan bakan bir heykelle basmasını sağlayacak bir telefon konuşması için telefona sarılırlardı.

O yüzden girişte ne var ne yok tespit etmek için fazla vakit har-camamaya karar verdim. Görecek çok şey yoktu zaten. Gündüz ya da gece, gelen gidenin çok olacağı düşünüldüğü durumlarda protokolü ayarlamak için görevlendirilen tatar ağasının oturacağı bir sandalye, olur da yukarı çıkmak için sıra beklemeniz gerekirse sizi ağırlayacak üç kişilik deri bir divan. O kadar. Sandalyenin oturma yerinden aşağı püsküller sarkıyordu sarı ve kırmızı. Deri divanın tam ortasında asabi olağandan bozuk bir Müslüm Gürses hayranının açtığım varsayabileceğiniz uzun bir yırtık vardı. Yerdeki halı herhalde bir on senedir deterjan yüzü görmemiş gibi duruyordu.

Dikkatimi yukarıya doğru çıkmaya niyetli merdivenlere verdim mecburen. Yanan ışık sola doğru dönen basamakların tarafından bir yerlerden geliyordu. Müzikle uğraşan bir mekan bekleyeceğiniz gibi yumuşak bir halıyla kaplıydı. Yumuşak, pis, eprimiş. Duvarlarda çerçevelemiş eski şarkıcı afişleri vardı. Kimilerini hâlâ televizyondan biliyordunuz. Daha yaşlı ve daha alkolik halleriyle. Serdar Kara'nın afişi muhtemelen daha yukarıdadır dedim kendi kendime, eğer asılıysa.

Başım yukarda tırmandım. Merdivenin yarısını geçtiğimde gidederek yükselen sesler duymaya başladım. Bazılarının müzik diyeceği türden sesler. Belli bir ritmi vardı. Bir melodi varsa da ben pek bir şeye benzetemedim. Çığıran kadındı ama.

Ses basamakların bittiği noktada yukarı çıkmaktan vazgeçip girmeyi düşünebileceğiniz kapının aralığından geliyordu. Kapının üzerinde kırmızı bir çıplak ampul vardı. Yanmıyordu ama. Kapı da bu tür lambalar asılı kapılardan bekleyebileceğiniz gibi sıkı sıkı kapalı değildi.

Epeyi zaman önce buna benzeyen kırmızı ışıklı bir kapının ötesine geçtiğimde gördüklerim hiç hoşuma gitmemişti. Aynı şey olmasın lütfen diye yalvardım kadim kurucu ve gözetici iradelere elimle kapıyı iterken. Bir özel detektifler tanrısının olup olmadığını bilmiyordum.

Varmış.

"Soğutmadan getir demedim mi kebabı sana elli kere ben Süleyman!" diye bağırdı sigaradan cinsiyetinin bütün tınılarını yitirmiş bir kadın sesi. "Bre Allahsız! Ulan gittiğinde otlaktaki inekler biftek oldu be. Kabahat bende ki seni tuttum getirdim kulağından buralara." içtiği sigaralar kadar seçtiği sözcüklerin de katkısı vardı bu belirgin transformasyonda.

"Serra Hanım?" dedim itelemeyi kestiğim kapının arkasından. Ne olur ne olmazdı.

"Eşekler kovalasın Serra Hanım'ı da seni de," dedi ses hiç aralık vermeden. "Kimsin? Kebap getirmediysen ne getirdin gecenin bir vakti?"

Ne getirdiğimi düşündüm cevap vermeden önce. Çok da beklememeliydim. Süleyman gelebilirdi elinde kebap tepsisiyle. Süleyman'ın enini boyunu bilmiyordum, hazırlıksız yakalanmak iyi olmayabilirdi.

"Bela!" dedim nereden aklıma geldiyse. "Ne?" diye bağırdı içerdeki kadın. Ya da benim öyle sandığım kimse.

"Bela," dedim. "Ama halledebiliriz belki. Biraz konuşursak...

Kapı içeri doğru öfkeyle açıldı. Kapı değil elbette açan öfkeliydi. Apaçıktı bu. Gördüğüm en hızlı kapı açılışı. Arkasında belki merak, belki korku, belki de kebaba ilişkin hayal kırıklığı olan bir tür öfkenin neden olduğu bir hızlı kapı açılışı.

Bir adım geriye attım kendimi.

Karşımda kime benzeteceğimden yüzde yüz emin olamadığım bir kadın vardı. Elbette önce kendine benziyordu: Güzel bir kadına benziyordu. Üstünden biraz zaman geçmiş olsa da, belirgin bir hanımefendilik vardı görünüşünde. Yüzünde ilk görünen Osmanlı hanedanı erkeklerinde rastlanan cinsten bir burundu. Çirkin değildi burun ama büyüktü sadece biraz. Saçları kim bilir hangi şarkıcıya öykünerek tam kafasının ortasından dört yana doğru saçılan sarı demetler halinde akıyordu. Kulaklarının ikisinde de madeni bir lira büyüklüğünde taşlar taşıyan gümüş küpeler vardı. Yaşına göre biraz kocaman duran küpeler.

Tek façası bence uzun süre bakımsız kalmış dişleriydi. Yediği tüm kebapların, içtiği tüm kahvelerin lekesini taşıyan dişleri, eğer arada sırada gülümsüyorsa, yüzünü masallardaki cadı kadınların yüzüne çeviriyordur anında diye düşündüm.

Üzerinde siyah kadife bir tunik vardı. Yaşından kaynaklanan göbeğini kapatmakta çok da başarılı olamıyordu. Üstelik alandaki yine siyah taytı giymemesi gerektiğini mutlaka biri söylemeliydi ona. Tamam, Süleyman söylerse inandırıcı olamazdı ama yukarı çıkan merdivenin iki yanında afişleri asılı şarkıcı eskilerinden hâlâ buralarda olan birisi kalmışsa, söylemeliydi

"Kimsin?" dedi Serra Çolak Hanımefendi beni yukardan aşağı süzdükten sonra. Ardından ekledi bir kraliçe gibi ne arıyorsun dükkânımda akşam akşam. Süleyman nerede?

İçeri doğru iki adım attım o konuşurken. Sırtım kapının duvarına yaslandı böylece. Açılan kapıyla birlikte müzik bozuntusu bir patlamaya dönüşmüştü. Kimi azalarında benim yaşımdakileri bir an önce dışarı çıkmaya zorlayan, şok eden parçalardan birine benziyordu duyduğum, "Serdar yolladı beni," dedim aklıma o anda doğru dürüst başka bir şey gelmediği için. Biraz ilerleyelim, toparlardım, kafa müziği de kıstırmanın bir yolu bulunurdu, "Seni de Serdar'ı da eşek kovalasın, annadın mı?" dedi Serra Çolak çıktığı odanın duvarına yaslanarak. İki saniye aradan sonra kafasını topladı sanki. "Neymiş derdi?" Serdar Kara'nın derdi ne olabilirdi? Bilmiyordum. Ortalama bir şey söylemeliydim belki. Anında vazgeçtim ortalama söylemekten. Bir zamanlar iyi yaptığım bir şeyi yaptım.

"Biraz daha istiyor," dedim.

Serra Çolak tıpkı kapıma gönderdiği kopil gibi omuzundan güç alarak dikildi kapının önünde. İki ayağının üzerinde dengede çok daha tehlikeli görünüyordu. "Ne? Ne? Ne?" dedi.

Başladın Remzi Ünal dedim kendi kendime. Devam ettirmelisin. İşini iyi yapan bir gazeteci gibi. Sen salla, düzeltilmesi gerekiyorsa karşındaki düzeltsin. "Az gelmiş," dedim.

Serra Çolak'ın gözleri kısıldı. Sanki beni tartıyor gibiydi. Daha çok Serdar Kara'ya az gelen neyse onun miktarını tartıyor gibi. Bir maden buldun belki Remzi Ünal dedim kendime. Özgüvene benzer bir şeyle gözlerine bakarak karşılık verdim.

"Sen kimsin?" dedi Serra Çolak sanki ilk başta sorduğu şeyin cevabını vermediğimi yeni fark etmiş gibi. Tamam dedim içimden maden zengin. Cevabı düşündüm. Biraz daha güven verdim kendi kendime. Ama önce. Ben kimdim? Hadi bakalım, ben kimdim?

Serdar Kara gecenin bu saatinde aramaz herhalde Serra Abla'sını dedim içimden. Ya da kalkıp gelmez. Aklıma gelen cevabı fazla irdelemeden seslendirdim.

"Serdar'ın ortağıyım," dedim.

"Ne?" dedi yeniden Serra Çolak. Üstelemem gerekirdi üsteledim.

"Yeni ortağı," dedim. "Yani o öyle sanıyor."

Tam anlamadı. Ben olsam ben de anlamazdım galiba. !

"Nasıl yani?" dedi. Gözleri hâlâ kısıktı.

"Şöyle..." dedim. "Serdar korkmaya başlamış. İşin bulaşacağını düşünüyor hafiften. Bu akşam biri sıkıştırmış biraz. Sizin adamlar pek işe yaramamış. O yüzden bana geldi. Biraz koruma, biraz ortak. Anlaştık bir şekilde. Ama dibi mühürlü sözleşme de imzalamadık, öyle söyleyeyim."

Serra Çolak içinden dayanılmaz müzikler fışkıran odanın kapısını kapadı. Ağzımdan çıkanları değil, kafamın içindekileri de daha iyi duymaya başladım böylece.

"Senin işe yarayacağını nerden anlamış?" dedi dudağında belirmeye başlayan gülümsemeyi bastırmaya çalışarak.

"Kendimi methetmeyi sevmem," dedim. "Anlamış işte."

Serra Çolak, Serdar Kara'nın atladığı şeyi atlamamak ister gibi baştan aşağı süzdü beni. Gözlerine çarpan şeyleri yeterli bulup bulmadığını sezemedim. Konuşma sırası ondaydı, bekledim.

"Biraz daha isteme fikrinin kimden çıktığı sanki belli oldu şimdi, annadın mı," dedi Serra Çolak. "Payına düşenin az olduğuna bir şekilde ikna etmiş olmalısın sıpayı..."

Benimle ilgili gurur verici bir gerçeği fark ettiği için ayrıca mutlu olmuş gibi sırıttım. Aslında uydurduğum şeyi ucundan tutturmuş olduğum için sırıtıyordum. Tutmayabilirdi.

Kafasını salladı sanki söylediğinden çok daha fazlasını aklından geçirmek zorundaymış gibi. Sonra gözlerini arka tarafımdaki duvarın yukarılarında bir noktaya dikti.

"Anlaşabiliriz," dedi. "Belki anlaşabiliriz ama biraz düşünmek lazım..."

Tıpkı onun yaptığı gibi başımı salladım ben de. Düşünmenin sonuçlarını beklemeye hazırmışım gibi. Sonra şişirdiğim yalanı destekleyecek bir şey geldi aklıma. Konuşmasını kesip farkında olduğumu bildiren bir ses tonuyla araya karıştım hızlı hızlı.

"Size söylemedi mi arabayı çaktığını adamdan kaçarken?" dedim "Kia dağılmış biraz." Palavranın üstüne dökülen gerçeklik sosu her zaman işe yarar. Benim mesleğimde de, başka mesleklerde de. Serra Çolak'ın yüzünde sanki bir meslektaşıyla konuşuyormuş gibi bir ifade belirdi. Kendi kendimi tebrik ettim içimden. "Söylemedi," dedi Serra Çolak. "Ne kadar dağılmış?" Küçük bir takdim tehir yaptım kafamın içinde. Niyetim neydi tam olarak bilmediğimi itiraf ederim. Gerçeklik sosu çift taraflı çalışan bir müessesedir, o bakımdan olmalı.

"Kendisine yeni bir cip almayı düşündürecek kadar," dedim. "Esentepe'deki bir galeride bulmuş bir şeyler ama pahalı iş"

Serra Çolak söylediğimde, söylediğimden daha derin manalar olduğunu fark ettiğini bana nasıl belli edeceğini düşünüyormuş gibi elini çenesine götürdü. Ağzını büzdü. Gözlerini yerdeki uzun tüylü halıya götürdü. Halının kenarındaki bir bölümü ayağının ucuyla düzeltti. Pembe, yanları açık bir ayakkabı vardı ayağında. Yarım topuk.

"Ne kadara ihtiyacı varmış?" dedi gözlerini halıdan ayırmadan.

Tamam dedim içimden. Rota belli. Şimdilik. Para. Miktar, Dolar üzerinden. Kazmaya buradan devam edeceğiz.

“Bilmiyorum," dedim. "Söylemedi. Açıkçası o yokken arkasından günahını almak istemem. Ama kendisine düşeni azımsadığını tahmin ediyorum. Tahminden öyle seziyorum. Belki de haklı. Belki değil, bayağı haklı aldığı riske göre."

“Hay eşek kovalasın onun aldığı riski" diye bağırdı Serra Çolak ne riskiymiş... Nuri Alço filmi seyretmiş de vicdanı mı kabarmış pezevengin annadın mı. Konuşturmasın beni akşam akşam şimdi. Tövbe estağfurullah."

Bence iyi gidiyor konuşma akşam akşam dedim içimden. Devam etsin diye sesimi çıkaramadım. Bazen bu gerekir yerinde susmak sıkı bir teşviktir karşındakinin konuşması için. Ne diyeceğini tam olarak bilemediğin anlarda iki kere etkilidir.

Serra Çolak hızını alamadı.

"Dört tane kıçıkırık şarkıyla zor alır o cipleri mipleri," dedi sesini hiç azaltmadan. "Yediği kızlar yanında, yemediği ardında, bir de üste çıkmaya çalışıyor risk misk diye. Utanmazın şerefsizi."

Yeterince Türk filmi seyretmiştim zamanında. Kafamda bir iki şey birleşmeye başladı. Boş kafaya kavuk bağlamak böyle bir şeydir işte, bir başlarsın, gerisi gelir. Bir de bakarsın ki kocaman bir bez parçası yükseliyor durduk yere. Konuşma sırasının nihayet bana geldiğine sevinmiş gibi araya girdim.

"Âşık maşık olmasın kıza?" dedim sanki görünenin aksine aynı taraftaymışız gibi. Tam bir profesyonel işbirliği ruhu içinde ekledim. "O zaman her şey bok olur."

Bu kez müdürlüğe terfi ettireceği bir çalışanına bakıyor gibi baktı gözlerime. Sanki bir yandan gözlerimi kaçırmamı bekliyor gibiydi. Yapmadım.

"Ciddi misin?" dedi bakışını değiştirmeden.

Başımı titrettim iki yana doğru. Hem 'ciddiyim sapına kadar' hem 'ne bileyim o kadarını' anlamları çıkmasına dikkat ederek. Hangisini çıkardığını anlayamadım. Konuşmaya devam etseydik anlayacaktım belki. Devam edemedik. Bir çan çıngırdadı.

Gerçek bir çan sesi değildi elbet. Dijital bir çan sesiydi. Kaynağı da Serra Çolak'ın çıktığı kapının arkasındaydı anlaşılan. Demin ben içeri girdiğimde yaptığı gibi, yukarıdakilere aşağıdan birinin girdiğini bildiriyordu mahcup mahcup Serra Çolak durduğu yerden sanki görebilecekmiş gibi boynun uzatarak baktı merdivenlerden aşağı. Normal bir insan olsa ben de dönüp bakardım. Bakmadım.

Gözlerini yeniden bana dikti. Çok önemli bir sır açıklayacak gibi büzmüştü dudaklarını, “Açmısın?" dedi sonra. Elimi midemin üstüne götürerek cevap verdim, “Eyvallah," dedim. "Sağ olun, tokum iyice." Kapıdan gelen ayak seslerini ikimiz de duyduk. Ağır, neredeyse patronunu kızdırmanın umurunda olmayan açığa vuran ayak sesleriydi. Serra Çolak gelen yemeğe dalmamak için kendisini zor tutuyormuş gibi bağırdı aşağıya

“Hadi lan. Hadi lan. Sallanma allahsız." Sonra bana döndü.

"Âşık maşık olduysa kötü annadın mı," dedi. "Bakarsın Türk filmi moduna girer. Her şeyi keleğe sardırmadan bir şeyapmak gerek. Yalnızca kemiğini artırmak yetmez."

Lafı bitince yüzüme baktı, söylediklerini fazla ağır bulup bulmadığımı anlamak için sanki. Kafamı salladım.

"Bir konuşabilirim," dedim. "Nereye kadar gidebileceğimi bilirsem eğer... "

"Evet..." dedi ne dediğini tam olarak bilmeden. Sağ omzumun üstünden arkama bakıyordu. Gözleri dünyanın en kötü Adana kebabı porsiyonunu görmüş gibi büyümüştü, dehşetle bağıracak gibi açıldı ağzı ama bağırmadı. Belki de kendisini susturmak için eli ağzına gitti.

Dönmek zorundaydım bunca işaretten sonra. Döndüm. Keşke dönmek zorunda olmasaydım.

Serra Çolak'ın Süleyman'ı beyaz hasır bir fötr şapka taşıyordu kafasında. Gözlerinde belirgin bir hınç vardı. Şapkaya da gözlerindeki Arnavutköy'den kalma hınca da itirazım olmazdı belki. Birkaç saat önce arkasına sakladığı tabancayı bu Aez göbeğimin tam ortasına doğrultmasa.

Ama öyleydi.

Bölüm 16

 Kendimi sırıtmaya zorladım. Ne kadar becerebildim bilmiyorum. Koridorda geriye iki üç adım attım sonra. İkisini de önüme almış oldum böylece. Gözlerimi Süleyman'dan Serra Çolak'a, Serra Çolak'tan Süleyman'a götürdüm. İki elimi iki yana doğru kaldırdım hafifçe.

 Serra Çolak'ın yüzündeki ifadeden ne düşündüğünü anlamak mümkün değildi. Süleyman'sa kızgın ve kararlı. Konuşma önceliğini patronuna bırakmak istiyormuş gibi dudağını kilitlemişti.

 Serra Çolak pası değerlendirdi.

"Hayırdır?" dedi. "Hayırdır Süleyman?"

"Hımf hıfı mamu fun," dedi Süleyman. Kim bilir ne anlama gelen sözcük niyetli sesler bile zorlanarak çıkıyordu ağzından. Müthiş bir direnmenin sonucu olarak. "Zun tofuf çık çık nasıl" diye ekledi. Ne dediği hiçbir şekilde anlaşılmasa da, Arnavutköy'deki halinin aksine ne yaptığını biliyor gibi duruyordu. Daha önemlisi ne yapacağını biliyor gibi.

Serra Çolak söylenenleri anlamış gibi başını onaylayarak salladı.

"Senil nafım zu zum..." dedi sonra Süleyman tabancana! namlusunu zerre kadar titretmeden.

Yüzümdeki zoraki sırıtışı anında ortadan kaldırmaya çalıştım. En son istediğim şeydi ahrazlığıyla dalga geçtiğimi sanıp ateş etmesi. Her şey normal olsa az çok tahmin ediyordum zaten tetiğe basmayacağını. Patronunun mekânında yapmazdı bunu.

“Tamam Süleyman” dedi Serra Çolak. "Tamam.” Hallederiz, bana döndü.

"Senin bir orospu çocuğu olduğunu söylüyor annadın mı," "Ya polismişsin ya da öyle bir şey."

Bunları adamın konuşmasından nasıl çıkardığını sormak yersiz olacaktı, sormadım. Ama yüzümdeki gülümsemenin bütün izleri silindi. İçimden bile.

İletişimin en temel kuralından başlamaya karar verdim. Önce iyi olan şeyi söyle.

"Polis değilim," dedim. “İyi," dedi Serra Çolak. "Nesin peki?"

Buyur buradan yak bir kez daha dedim kendi kendime, çok katlı apartmanların camlarını dışardan silen gündelikçi kadınlardan başlayıp 4764 numaralı yasaya kadar, değişen çeşitlilikte bir kariyer çizgim var dedim içimden. Ama kariyer ve hatta hayata ilişkin sorunlarımı tartışmanın yerinin S ve İ Müzik Yapım, Pazarlama ve Organizasyon şirketinin ikinci katının koridoru olmadığına karar verdim. Tartışma olasılığının belirdiği kişileri saymıyorum bile.

"Özel detektifim," dedim.

“Ne dedin ne?" dedi Serra Çolak mesleğimin dünyanın en çok rastlanan mesleği olduğunu hissettiren bir sesle. Vallahi tam olarak emin değilim, esas derdim paçamı ve ruhumu kurtarmak desem ne tepki verirdi düşünmek bile istemedim. Daha yavaş düşmemi sağlayacak bir dala tutunmaya karar verdim.

“Merhum Cemal Çakır'm üvey kızının gözyaşları içimi dağladı," dedim. "Yardım etmeye karar verdim."

“Özel detektiflerin kendilerinden başka kimseye yardım etmemeye yeminli oruspu çocukları olduğunu duymuştum annadın mı," dedi Serra Çolak gözünün ucuyla Süleyman'a bakarak. Ben de baktım. Hiç kımıldamadan göbeğimi gösteriyordu. Tabancasına baktım esas.

" İki tarafa da yardım fırsatını bulduğumuz ender durumlar oluyor," dedim sonra kafamı çevirip.

"Tabanca Süleyman'ın elinde olduğuna göre, bana da yardım edebilirsin belki ha?" dedi Serra Çolak. "Ne dersin?"

Bak bu iyiydi. İşaretin üstüne gittim bütün gücümle.

"Neden olmasın?" dedim. "Müziği severim ben de."

Serra Çolak gülümsedi.

"Kaldır o soğuk şeyi," dedi Süleyman'a. "Ben sana söylerim ne zaman kullanman gerektiğini."

"Zama kumf tar se...see..." dedi Süleyman heyecanla Namlu göbeğimle kaşlarımın arasını işaret etti birkaç kere üst üste.

"Bülbülderesi'ndeki cellat mezarlarının taşlarında ad yazmaz," dedi Serra Çolak. "Kaldır onu ortalıktan."

Sıkı laf dedim içimden. Süleyman kaşlarını çattı, kafasını sağa sola salladı. Tabancanın sürgüsünü ittirdi kaktırdı sonra. Arkadan kemerinin içine yerleştirdi, belinin tam ortasına.

"Bizim kebabı da soğuttuk, olacağı bu," dedi Serra Çolak sanki kendi kendine konuşuyor gibi. Arkasını döndü, Süleyman'dan alacağı ve yalnız kendisinin anlayabileceği cevabı beklemeden. Çıktığı kapıdan girdi.

Süleyman'a döndüm ben de. Gülümsedim. Bir şey söylemedim. Kadının peşinden kapının eşiğini geçtim.

Kendini müzik zanneden gürültünün kulak zarımı pataklama girişimine karşın etrafıma bakmayı başardım.

İçerde ilk olarak, yıllarca önce orta yerinde yatan çıplak bir ceset gördüğüm müzik stüdyosundan fazla farklı olmayan bir stüdyo gördüm. Camların arkasında. Oysa kapıdan girer girmez sağdaki iki bilgisayar monitörünü görebilirdim. Bir dolu düğmenin ve inerçıkar kontrol çubuğunun, kocaman hoparlörlerin ortasında sıralandığı kontrol masasını görebilirdim Son zamanlarda rastladığım en büyük patron koltuğunu görebilirdim masanın önündeki. Kemal Çakır'ınkinden bile büyük. Algıda seçicilik bu herhalde dedim kendi kendime. Tıldız Turanlı'yı hatırladım bunu düşünür düşünmez. Kendime Remzi Ünal dedim hemen içimden. Süleyman'ın tabancası halâ belinde.

Serra Çolak hiç tereddüt etmeden gidip kontrol masasının önündeki patron koltuğuna oturdu. Hemen koltuğun solunda, masanın altına doğru sürülmüş hasır tabureyi ayağıyla çekti, bana doğru itti. Sonra masada yatan kablosuz mouse'u tuttu, soldaki monitördeki bir noktayı tıkladı. Kulak zarım bayram ilan etti. Dönüp bana baktı. Ben arkamdaki Süleyman'a baktım. Yüzünde biraz sonra ıslıkla Harbiye Marşı'nı çalacak gibi bir ifade vardı. İyi dedim içimden. Tabureyi çektim kapıya doğru biraz. Yarım kıç oturdum. Serra Çolak'a baktım.

"Teşekkür ederim," dedim.

"Bir konuşabilirim gibi bir laf etmiştin demin," dedi Serra Çolak gözünü monitörden ayırmadan. Bilgisayarda bir şey yapmıyordu halbuki. "Ardından bir laf daha ettin ama kaçırdım," dedi sonra. "İstersen oraya geri dönelim."

Ne demiştim diye düşünmedim.

"Nereye kadar gidebileceğimi merak etmiştim," dedim. "Konuşurken elimde bir şey olmalı. İkna edici bir şey."

Serra Çolak parmaklarıyla masada trampet çaldı.

"Şuna ne dersin?" dedi bana dönüp. "Serra Ablan yakanı bırakıyor. Kız davasında yani. Demek ki kılkuyruk ekstralarla, siktirici boktan satışlarla yetineceksin. Razıysan, ağzını ebediyete dek kapalı tutman şartıyla yakanı bırakıyor. Nereden çıktığı belli olmayan bir özel detektife ya da herhangi bir başkasına bir tek kelime edersen o güzel ağzını yırtarım diyor. Ne dersin?"

Hangi bilinmez şarkının ritmini tutuyorsa, şahane bir parlak soloyla bitirdi trampet çalmayı. Bana diktiği gözlerinde cevabımın ne olacağı merakı vardı.

"Güzel," dedim. "Ya kendisini öttürebilecek kadar becerikli bir özel detektif çıkarsa, o özel detektife ne yapacakmış diye sorarsa ne diyeyim?"

Yeni bir trampet solosuna girişmedi.

"Süleyman konuşamıyor gördüğün gibi," dedi arkamda ayakta duran Süleyman'a bakarak. "Ama kulakları işitiyor."

Başımı salladım. Süleyman'ın suratında beliren ifadeyi merak etmemeye çalıştım.

"Polislerin de işitir," dedim. "Üstelik konuşurlar da."

"Onların neyi işitmek isteyecekleri kimin umurunda annadın mı," dedi Serra Çolak.

"Çözülmüş bir cinayet çözülmüş bir cinayettir," dedim. "Sicillerinde iyi gözükür yıl sonunda. Belki prim falan alırlar."

"Ne cinayeti?" dedi Serra Çolak. Konserde olmadık bir makamdan şarkı istenen kaliteli şarkıcı gibi irkildi. Gerçekti galiba.

"Kızın üvey babası öldü," dedim. "Öldürüldü. İçimi acıtmasının nedenlerinden biri de bu."

"Ve sen benim ya da Serdar'ın bununla ilgili olabileceğini düşünüyorsun, öyle mi?" dedi o kocaman patron masasında sanki hoplayarak. Cümlesinin sonuna geldiğinde mouse tutan elini masaya vurdu. Sonra acımış gibi çekti, öteki eliyle ovuşturdu.

Ağzımı büzdüm cevap yerine. Evet de diyor olabilirdim hayır da. Kararı kendisine bıraktım.

"Bana bak detektif bozması," dedi. "Adın her neyse. Sütten çıkmış ak kaşık olduğumu hiç iddia etmedim. Bu salak dünya ve içindeki salak insanlar izin verdikçe yolumu buldum. Yasaya ya da genel toplum ahlakına uygundur, uygun değildir ayırt etmeden. Yaş da çalıştım kuru da. Belden aşağı çok vurdum ama Allah'tan korkarım, birisinin canını almak bana göre değil. Anladın mı?"

"Anladım," dedim. "Bir iki soruma cevap verirsen daha iyi anlarım."

Arkamda bir yerlerde dikilen Süleyman'dan geldiğini tahmin ettiğim homurdanma canımı sıkmadı. Serra Çolak'ın yüzüne baktım devam edeyim mi diye.

"Soruna moruna cevap vermem," dedi Serra Çolak omzumun üstünden arkama bakarak. Oturduğu yerden yukarı ya doğru bakması gerekiyordu bunu yapmak için. Gördüğü şeyden hoşlanmış gibi sırıtıyordu. "Şuradan sağ salim siktirip gitmene izin verdiğime şükret, al voltanı. Şimdiye kadar ağamdan kaçanlar sana yetmediyse orasına karışmam. Serdar için söylediklerim geçerlidir."

Son sözünü söylemiş gibi bilgisayar monitörüne çevirdi yüzünü. Mouse'uyla monitöre yayılmış programın bir yerine dokundu. Dokunur dokunmaz kulağımla kavga eden şarkı yeniden patladı küçücük kontrol odasının içinde. Sanki daha yüksek volümde.

Daha son söz söylenmedi dedim içimden. Anlaşmayı şöyle koyu bir mürekkeple imzalayalım.

Mecburen bağırarak konuştum bir daha hiçbir yerde karşıma çıkmamasını dilediğim şarkıyı bastırmaya çalışarak.

"Yalnızca müzisyenlerle mi çalışıyorsun?" dedim. "Yoksa tiyatrocu müşterin de var mı?" "Ne saçmalıyorsun sen?" dedi.

Kol yapmayı birinden öğrensen gerek," dedim. "İlk andan beri çaktırmadın beni zaten tanıdığını."

Gözlerinde sanki eğleniyormuş gibi bir pırıltı gördüm. Arkama, Süleyman'a baktı. Sonra mouse'u monitörde yeniden hareket ettirerek müziği kesti.

"Seni nereden tanıyacakmışım?" dedi sonra bana dönüp.

Bir ay müzik dinlememeye söz verdim içimden.

“Evine adam gönderdiği birini de tanır insan," dedim. Rambo öttü."

"Rambo kim?" dedi.

“Senin Çarpık Sülo'nun adamı," dedim.

“Duydun mu Süleyman?" dedi. "Yanlış adam seçmişsin." Arkamdan ses gelmedi.

“Neden?" dedim sesime ciddi bir ton vermeye çalışarak, Serra Çolak aynı ciddiyette cevap verdi. Öyle gerekti."

“Evimi nereden öğrendin?" dedim. Benim tanıdığım çoktur," dedi Serra Çolak. Söylersen Nuri Alço dalgasını kıyamete kadar unuturum dedim. "Söz."

Serra Çolak gördüğüm en büyük patron koltuğunu, kollarını kullanarak bana doğru çevirdi. Küpeleri sakırdadı gözlerinde kapıdan çıktığı andan beri gördüğüm en kararlı ifade vardı. Önce bana baktı. Sonra arkama. Yeniden bana.

"Bana bak," dedi. "Demin ne olup olmadığım konusunda bir alay şey söyledim. Şunu unutmuşum. Babamı mezarda karıp karşıma diksen kimseleri gammazlamam. Şimdi işin tadını kaçırmadan çek git. Süleyman konuşamaz ama iyi ısırır.

Arkama baktım. Süleyman dişlerini göstermedi. Eli gitti sadece. Kendimi aniden çok yorgun hissettim.

Serra Çolak önüne döndü. Müzik yeniden başladı. Tartışma bitmiştir dedim içimden. Ayağa kalktım. Süleyman hemen arkam-daydı. Ayağını şarkının temposuna göre vuruyordu yere. Kafasını sallamıyordu. Şarkı söylemenin kekemeliğe karşı temel tedbirlerden biri olduğunu söylememin bir anlamı yoktur herhalde dedim kendi kendime.

Ayağa kalktığımı görünce hafifçe kenara çekildi kapıya ulaşabilmem için. Yanından geçtim, dışarı çıktım. Merdivenlerden indim. Holden geçtim, kabartmalı demir kapıyı içerden açtım. Hâlâ kilitli değildi. Ortalıkta da bir kebap paketi falan görmedim.

Zafer Apartmanımın kapısından çıktığımda yeniden saatime baktım. Kolumdaki akrep ve yelkovanın gösterdikleri, küçük bir esneme tetikledi bende. Direnmedim. Elimle ağzımı kapadım ama. Ortalıkta görecek kimse olmamasına kansın. Eskiden olsa bir sigara yakardım dedim kendi kendime. Yukarıya, otomobilimi bıraktığım sokağa doğru yürümeye başladım.

 Arkamdan gelen giden yoktu. Karşıdan gelen giden yoktu. Aydınlatma sınırına girdiğim her sokak lambası gölgemi uzatıyordu, kısaltıyordu. Daracık sokağın sağında solunda uzanan dar suratlı evlerden çocuk cıvıltıları gelmiyordu.

 Otomobilime eriştiğimde bir kez daha baktım saatime sanki çok gerekliymiş gibi. Bir karar öncesindeydim aslında. Bıkkındı gelmişti Eve gidebilirdim. Yeni evime. Gitmek istemedim yeni evime. Eşyaların üst üste, taşıyan adamların keyfine göre yığıldığı evime gidebilirdim. Tamam, buzdolabında bir şey yoktu ama kıvrılabilecek bir yer bulurdum herhalde. Telefon bağlı değildi ama beni kim arayacaktı ki bu gece? Ya da, ya da: Yeni Remzi Ünal. Yani yeni eski Remzi Ünal. Otomobilime bile binmem gerekmezdi. Azıcık sağa sola sokulsam beni bu gece kollarına almaya hazır elli tane otel odası bulabilirdim. Resepsiyonda daha şimdiden uykulu gözlerle oturan ve elime anahtarı verir vermez yüzümü unutacak adamların odaları. Sabaha kadar koridorlardaki kadın ve erkeklerin tıkırtılarına elli kere uyanmadan sabahı etmenin zor olduğu otel odaları. Çarşafında ve yastığında başkalarının kokularından iz kalmış otel odaları. Yeter dedim içimden. O eskidendi. O kadar da değil dedim kendi kendime. Yoldan çıkmamaya karar verdim.

 Otomobilimi uzaktan görünce kararım güçlendi sanki. Evine gittiği için dükkânın önüne park etmeme haberi olmadan izin veren terziye iyi geceler diledim içimden. Pencereleri yerinde duruyordu uzaktan gördüğüm kadarıyla. Adımlarım kendiliğinden hızlandı belli belirsiz. Anahtarı daha dört adım varken çıkarttım cebimden.

Direksiyonun arkasına oturur oturmaz pencereyi indirdim, indirir indirmez bir kafa belirdi sağ tarafımda. Kaç gün üst üste tıraş olmadığı belirsiz, kıvırcık saçlı, alnında kaim çizgiler bulunan esmer bir kafa. İrkilmedim. Polis olmasın da kim olursa olsun dedim kendi kendime. Torpido gözüne bakılabilmesi için bir yarım saate ihtiyacım vardı gece gece. "Bir şey lazım mıydı ağabey? İlaç milaç? Hap map?" Kaşlarımı yukarı kaldırdım cevap yerine. Yetinmedi.

“Temiz kızlar var ağabey," dedi. "Eğlence lazımsa..."

 Kaşımı yeniden kaldırdım. Sağ elimle otomobilimin kontağını çevirdim. Motorun dönmesi kendisine bir zarar getirecekmiş gibi bir adım geri çekildi kafa.

"Bir siftahlık atsaydın be ağabey," dedi sonra yenide doğru bir adım atıp.

Kafamı salladım. Saatime baktım hiç gereği yokken oda kesmedi kıvırcık kafayı.

"Bir sigara ver bari ağabey," dedi. "Bir sigaracık."

Yüzümü ona doğru çevirdim. En karanlık sesimle konuştum.

"Bıraktım," dedim. "Şansına küs. Bugün bıraktım."

Kıvırcık kafa bütünüyle bir sırıtışa dönüştü. Dudak kenarlarından gözlerinin içine. Anlayışla sallandı aşağı yukarı.

"Nedir bu ağbi?" dedi. "Karı yok kız yok. Rakı yok ar yok. Sigarayı da bırakmışsın. Ölsene ağabey be. Ölsene niye dolaşıyorsun buralarda bu saatte."

"Olur," dedim içimden otomobilimi geri vitese takmaya çalışırken. Bilirsiniz, bazı otomobillerin geri vitesi zor geçer Önce bastırırsınız aşağıya doğru, sonra çekersiniz kendinize, yine de tuhaf tuhaf sesler gelir aşağıdan.

Yeni taşındığım mahallenin bir numaralı problemi böylece belli olmuştu. Eve erken gelenlerin memleketiydi burası. Geç kaldınız mı otomobilinizi bırakacak yer bulamazdınız. Bulamadım.

Yok, buldum. Bir üst sokakta. Yarın sabah yerini hatırlamak için kendi kendime bir kerteriz aradım. Zordu bulmak. Bildiğiniz Yeni Levent sokaklarından biriydi. Hiç bir numarası olmayan. Üzerinde "Çarşı herkese karşı" yazan kocaman çöp konteynırına fit oldum. Torpido gözünün içindeki zarfı cebime koydum. 6.35'lik için Süleyman'ı taklit ettim. Çıktım dışarı.

Bulduğum dört tekerleklik yer, yatmak için geceyi geçireceğim dairenin bulunduğu apartmanın beş yüz elli metre uzağındaydı. Arayı yürürken kaldırımın hemen arkasındaki bahçelere doğru gecenin deli sıcağında açık bırakılmış Pencerelerin içine baktım. Çoğunda perde çekilmemişti. Bir sürüsünün içinde insan yoktu. İçinde insan olanlar, alt katta ya perdeyi çekmediklerinin bilincinde oturuyorlardı, ya da çocuklar koşturuyordu. Televizyon ekranları kos kocamandı. Demir takılmış pencerelerin önünde çiçekler vardı kimilerinin, taşındığım sitenin giriş kapısında plastik bir bekçi kulübesi vardı. İçinde kimse yoktu şu an. Gecenin daha da ilerleyen saatlerinde gelebilirlerdi. Kırk yıldır buralarda oturuyormuş bir edayla girdim içeri. Sitenin içindeki görece daha dar yolların iki yanı da otomobillerle doluydu. Bir ikisinin üzerine branda örtülmüştü. Üst katlardan bir yerden kimin icra ettiğini buradan kestiremediğim bir rap parçası çalıyordu. Yerler sanki on dakika önce arozöz geçmiş gibi ıslaktı.

Apartmanımı buldum. Daha önce de bir kere gelmiştim. Dış kapının merdivenlerine doğru yürüdüm.

Burada normal olarak elimi cebime atıp dairemin anahtarını çıkarmam gerekirdi. Dış kapının ve iç kapının. Varsa posta kutusunun. Hatırladım oysa:

"Adamlar öylesine yığdılar eşyaları," dedi. "Anahtarı kapıcıya bıraktım, istersen yarın gelir toparlamana yardım ederim." Hiç hoşlanmadım hatırladığımdan. Dahası vardı. "Sen keyfine bak," dedim. "Bir şekilde hallederim." "Tamam o zaman," dedi. "Haberleşiriz." "Haberleşiriz," dedim.

"Özür dilerim Remzi Ünal," dedi Yıldız Turanlı. Olur olmaz konuşuyorsun işte dedim kendi kendime. Hallet bakalım.

Yeni apartmanımın dış kapısı yakın zamanda yenilenmişti herhalde. Boyası pırıl pırıldı. İki yanında ince uzun beton kuşaklar vardı. Saksıların içinde adını bilmediğim bir iki çiçekle, uzanıp yatmış bir Siyam kedisi vardı. Benim kapının dibinde dikilmemi umursamadı kedi. Mermer çerçevenin içine kakılmış zil kutusuna yanaştırdım gözlerimi. Yirminin üzerindeki dairenin bir tekinin dışına hepsinin sahiplerinin adı yazılıydı. Kimilerinde yalnızca bir erkek ismi, kimilerinde çift isimleri yazılıydı, kadınların olmasına özen gösterilerek. Boş olan düğmenin karşısındaki yere kendi adımı yazmamaya karar verdim. Bulan bulsun nerede oturduğumu.

Kendi dairemin kapısının zilini çalmak pek makul gelmiyordu anlaşılır sebeplerden dolayı, o yüzden en altta harflerle 'kapıcı' yazan zile bastım. Saatime bakmadım basmadan önce.

Cevap gelmedi beklenebileceği gibi. Bir daha bastım. Biraz daha kararlı. Öyle hissettiren. Öyle umarak.

İşe yaramadı.

Otele gitmeliydim yolunda bir düşüncenin midemden yukarı güçlü bir sıcaklık göndermesine izin vermemeye çalıştım Bir defa daha bastım lanet düğmeye.

Mekanik bir ses geldi kutudan kulaklarıma. Ardından dışı parlak, içi ucuz konuşma sisteminin iyice mekanikleştirdiği bir genç kadın sesi.

"Kim oooo?"

Kimdim ben?

Remzi Ünal.

Remzi Ünal... Şu Hava Kuvvetleri'nden müstafi, THY'den kovulma, kendisine saygısı olan hiçbir frequent flyer'ın adını bile duymadığı sekizinci sınıf charter şirketlerinde bile tutunamayan, MS Flight Simulator'ün yüklü olduğu bilgisayar dört ayrı kutuya dağılmış, eski pilot, exkaptan, nevzuhur özel detektif Remzi Ünal.

Emin misin?

"Rahatsız ediyorum, kusura bakmayın..." dedim. Devam edecektim.

"Ne?" diye bağırdı cihazdaki cızırtılı genç kadın sesi. "Kim ooooo? Gecenin bu saatinde..."

"Bugün taşındım apartmana" diye seslendim çıkarabildiğim en net ses tonuyla. "Anahtarım sizdeymiş. Kapıyı açarsanız elli kâğıt veririm."

Dört dakika sonra yeni evimin içindeydim. Kapıyı kapadıktan sonra sırtımı arkaya dayadım. Nerede olduğunu hatırlamadığım koridor ışığını yakmamıştım. Perdesiz pencerelerden gelen ışık idare ediyordu. Solum daha karanlıktı. Sağıma doğru ilerleyen koridor karanlık. Sola bak.

Mutfak kapısı olması gereken kapı kapalıydı. İdare eden ışık salondan geliyordu. O tarafa doğru yürüdüm. Esnedim

Salonun içine gelişigüzel yığılmış eşyalarından neyin ne olduğu anlaşılmıyordu. Televizyon derinlerde bir yerlerde olmalıydı. Üç. kişilik kanepemin duvarın dibine konmuş olabileceğini düşünüp, verev duran bir halı tomarını yere yuvarladım Bir kere daha esnedim. Yastıksız uyuyup uyuyamayacağımı sordum kendi kendime. Cevabın hiç önemli olmadığını düşündüm sonra. Ayakkabılarımı çıkardım, ceplerimde ne varsa ayakkabımın içine boşalttım. Pantolonumu çıkardım. Belimde takılı olanı da yanına bıraktım. Kanepeye yuvarlandım. Yarın sabah güneşin ne taraftan geleceğini bilmediğimi hayıflanarak hatırladım.

"Alacağın olsun Yıldız Turanlı," dedim kendi kendime uyamaya çalışmaya karar vermeden önce.

Kararlarımı hiç aksatmadan uygularım, bilirsiniz. Öyle yaptım.

Bölüm 20

 Eğer otomobilinizde onları bir yere götürmenizi bekleyen üç kadın varsa ve siz elinizi kontak anahtarına attığınızda motor çalışmazsa ne hissedilmesi gerektiğini benden iyi bilirsiniz sanıyorum. Şişli Camii'nde bir cenazeye götürüyor olsanız bile onları. Kim olduğunuz ya da olmadığınıza ilişkin önemli bir bilgiyi saçıverir gibi olursunuz ortaya. Toplayamazsınız da.

 Neyse ki kimse gülmedi. Yapmam gerekeni yaptım. Bir kez daha asıldım kontağa. Sonuç değişmedi. Marş motorunun hım hım sesi biraz daha uzun, biraz daha zavallı çıktı sadece. Bıraktım. Yeniden denedim. Hayır.

 Yine gülen falan olmadı. Yanımda oturan Hülya Yaman saatine baktı yalnızca. Acilen pes ettim.

"Özür dilerim hanımlar," dedim. "Bundan sonrasını taksiyle gideceğiz anlaşılan."

 Hiçbirinin sesi çıkmadı. Benimle aynı fikirde olduklarını buradan anladım.

 Taksinin içinde de konuşan olmadı. Her birimiz kendi penceremizden dışarı baktık. Önde oturuyordum, bakıp düşünecek en geniş pencere alanı bendeydi. Şişli'ye kadar olan yolu bu genişliği değerlendirerek kullandım. Arkadakiler de öyle yapmış olabilir, sigara içmedikleri ve konuşmadıkları dışında bir şey fark etmedim

Şişli Camii'nin hizasında, Abidei Hürriyet Caddesi tarafında indik. Boyası silinmiş yaya geçidini kullanarak sağ salim geçirdim yanımdaki kadınları karşıya. Caminin duvarına paralel park edilmiş duruyordu belediyenin yemyeşil cenaze arabası. Tekerleklerinden birini kaldırıma çıkarmıştı. Arkasın, da, birbirleri arasında bir karış bile mesafe bırakmadan park etmiş iki tane Fiat Doblo vardı.

Hülya Yaman cenaze arabasını görünce tökezledi sanki Tam yanımdaydı, dizi büküldü bir an, düşecek gibi oldu. Koluna girdim. Cenaze arabasının arkasında geçecek yer olmadığı için ön tarafına doğru yöneldik. Kocaman bir daire çizdik avluya açılan kapıya erişebilmek için. Şoförü direksiyonda oturmuş sigara içiyordu.

Hülya Yaman'la ben önde, Asuman Yaman ve Nazan Akdoğan arkada, girdik Şişli Camii'nin avlusundan içeriye. İstanbul'un gürültüsünün arkamızda kaldığını hissettim biz içeri girer girmez.

Şişli Camii'nin avlusu tahmin ettiğimden daha az kalabalıktı.

Ağır, temkinli adımlarla, sanki korkarak ilerledik. Nereden çıkardığını fark edemediğim bir mendil vardı Hülya Yaman'ın elinde şimdi. Ağzının çevresinde tutuyordu. Yere doğru bakıyordu. Onun yerine ben göz gezdirdim etrafa.

Girdiğimiz kapıya göre soldaki yapının sütunlu sundurmasının altındaki banklar çeşitli yaşlardaki kadınlar tarafından işgal edilmişti. Camide bu öğle namazından sonra yolcu edilecek kaç cenaze olduğunu bulunduğumuz yerden göremesek bile o tarafa doğru gitmememiz gerektiğini düşünebilmek fazladan bir feraset gerektirmiyordu. Yine de baktım. Genç kadınların hemen hepsi ortadaki bankın tam ortasında oturan, kendilerinden çok daha kilolu görünen kadına odaklanmış gibiydiler. Ortadaki kadının başı da ötekiler gibi tek bir saç telini bile göstermeyecek biçimde örtülüydü. Günlerdir içinde yaşadığımız sıcağa yardımcı olmayacak cinsten bir manto vardı üstünde. Başını yanında oturan kadının omuzuna yaslamıştı. Gözleri kapalıydı. Ağzı kıpırdıyordu ama ne dediği duymak mümkün değildi. Yanı başındakilerin de duyduğunu sanmıyordum. Bize bakan bir kadının yanındaki-ni dirseğiyle uyarmasını tespit ettim sundurmanın altını gözden geçirdiğim kısa süre içinde.

Kapıdan girince ortalıkta dikilmek zorunda kalmamak için içgüdüsel olarak ileriye doğru yürüdük sanki. Buna musalladaki yeşil örtülü tabutu bulunduğumuz yerlerden tam olarak görmenin mümkün olmadığı da eklenebilirdi belki. Yıldız Turanlı olsa, ölü bir kimseyle aramızdaki tabu doğuran ilişki üzerine kısık bir sesle aydınlatırdı beni diye düşündüm. Sonra kovdum benzeri düşünceleri aklımdan.

Tam karşımızdaki duvarın önünde sıralanmış olanları görünce rahatladım sanki. Adımlarım hızlanmış olabilir belli belirsiz. Reklamcı arkadaşım, yanında Serdar Kara ve Serra Çolak'la duruyordu duvara yaslanmış metalik yardım çelenklerinin yanında. Selma Karaca bu üçlünün iki metre kadar açığındaydı. Ötekilerle doğrudan ilişkisi yokmuş hissi verecek uzakta, hemen birlikte hareket edebilecek kadar yakında. Süleyman ortalarda yoktu. Reklamcı arkadaşımın yüzünde şimdiye kadar taktığını görmediğim bir güneş gözlüğü vardı. Sanki bu cenaze için ama tanımlanamaz bir özenle yapılmıştı. Bir denizci olmayı seçmişti bugün. Tiril tiril bir koyu mavi kumaştan kruvaze bir elbise vardı sırtında. Ceketinin altında bir ton daha açık mavi yakasız tişört vardı. Ayaklarında: ayakkabılar. Bu mesafeden neye benzediklerini daha iyi izledim.

Serdar Kara'nın güneş gözlükleri daha büyüktü. Kafasına geçirdiği kırmızı beyzbol şapkasıyla birlikte düşünüldüğünde koca caminin avlusunda benden ve Nazan Akdoğan'dan başka kimse kolay kolay tanıyamaz diye düşündüm. Üstünde evde playstation oynarken giyebileceği türden bir eşofman Ellerini arkasında birleştirmişti. Tam karşısındaki tek bir noktaya bakıyor gibi duruyordu.

Serra Çolak'ın güneş gözlüğü eksik değildi tahmin edileceği gibi. Süleyman'ın varlığının getirdiği güven eksikti bir tek yanında. Etekleri ayak bileklerine kadar inen siyah bir elbise giymişti. Boynunun etrafında alacalı renklere ipek eşarp vardı, gerektiğinde kafasına geçirmek için.

Selma Karaca patronunun cenazesine Belgrad Ormanına bir açık hava etkinliğine gidecekmiş gibi gelmişti. Saçlarının yarısını gösterişli bir bandana örtüyordu. Rüzgârda özgürce dalgalanacak cinsten. Fermuarlı, yandan cepli, füme sweatshirt giymişti. Fermuarının caminin avlusuna girene kadar dört parmak aşağıda durduğundan yüzde yüz emindim. Altına, önünde ve arkasında kocaman cepleri olan bol bir pantolon çekmişti.

Hülya Yaman'ın dizlerinin bir kez daha çökmeye yakınlaştığını sezdim sonra kolumun titreşimlerinde. Musalla taşının üzerindeki tabutu görmüştü. Yeşil örtünün alandaki tabut, taşın üzerinde yalnız basına duruyordu, içindeki cansız gövde kadar da kıpırtısız. Tabutun başında ellerini önünde birleştirmiş iki delikanlı vardı. Birisi sarışındı. Kafaları yere eğikti. Hülya Yaman sanki musalla taşına doğru ilerlemek ister gibi bir hamle yaptı. Ona uydum. O tarafa doğru iki üç adım attık. Sonra durdu Hülya Yaman. Ben de durdum. Hülya Yaman ellerini kaldırdı sonra açık olarak. Dudakları kıpırdadı. Yanı başında sessizce durdum. Yüzüne sürdü elini duası bitince, indirdi ellerini. Yeniden girdim koluna. Bir daha titrerse ayakları, düşecek gibiydi.

Karşı duvarın dibinde, ayakta yan yana dikilen üçlü bizi görmüştü sanıyorum. Gözlerinden değil ama aynı anda yerlerinde kıpırdamalarından anladım. Birbirlerine bir şey söylemediler ama. Onlara doğru ilerledik. Selma Karaca bir adım daha açıldı ötekilerden sanki.

Gözlerimle arkalarındaki teneke çelenklerin üstünü taradım. İki tanesinin üzerinde galeri isimleri vardı. Reklamcı arkadaşım birine ajansının adını yazdırmıştı. İki tane de kimden olduğunu bilemediğim isim vardı çelenklerde. Yürümeye devam ettik.

Avlunun tam ortasındaydık çığlığı duyduğumuzda. Bir kadın avazı çıktığı kadar bağırıyordu. Sahte olduğu belli bir yürek yanmışlığıyla bağırıyordu. Televizyonların gündüz programlarındaki kadınların ses tonuyla. Mümkün olduğunca çok kişiye duyurmak için çıkarabildiği en yüksek tonuyla. Çoktandır şahit olmadığım bir kadın hırçınlığıyla bağırıyordu.

"Orospuuu! Yüzsüz orospuuu! Kalkmış da gelmiş salına salınaaa! Orospuuu! Sen kanına gir gül gibi kocamın, sonra kalk gel cenazesine. Yüzsüz orospuu!"

Ara vermeden bağırıyordu. Sesine en etkili olabileceğini düşündüğü yerlerde belirgin iniş çıkışlar vermeye çalışıyordu. Neredeyse prova edilmiş bir performanstı. "Kemal'im, Kemal'im, Kemal'im. Büyü mü yaptılar sana Kemal'im? Afsun mu yaptılar sana? Evini barkını koydun gittin de şimdi kara topraklara mı giriyorsun Kemal'im. Hanım hanımlar gibi başını örtmüş de gelmiş bak! Bak orospuya bak! Bak yüzsüz orospuya bak!"

Hülya Yaman resmen titredi dirseğimin altında. Gerçekten çökmese caminin avlusunun ortasında dedim kendi kendime. Kolumu biraz yukarı kaldırdım desteğimi hissetmesi için. Hızlanmaya çalıştım bir yandan da. Abartılı bağırtı devam ediyordu. Giderek yakınlaşarak devam ediyordu. Kaynağı arkamdaydı, dönüp bakmayı aklımdan bile geçirmedim ama doğru yaklaştığını kulağıma yüklenen desibel artışından inliyordum. Tehlikeli bu dedim içimden. Orospuu! Orospuu! Katil orospu! Orospu! Katil orospu! Neye geldin buralara? Kıydın canına Kemal'imin de nasıl yaktın bizi, görmeye mi geldin katil orospu?"

Hülya Yaman kasıldı koltuğumun altında. Geriye dönmek istedi sanki. Asuman Yaman'ın sesini duydum. Ürkek ama sert tonda.

“Ne biçim konuşuyorsun sen? Ağzından çıkanı kulağın duyuyor mu? Olur mu böyle bağırmak şimdi caminin ortacında?"

Başka başka sesler karıştı birbirine bağıran. Nazan Akdoğan karışmasa bari dedim içimden. Zaman kaybetmemek için dönmedim. Hülya Yaman'ı sürükledim duvarın dibinde dikilen bizim üçlüye doğru. Reklamcı arkadaşıma başımla işaret ettim. Hülya Yaman'ı ona doğru iteledim. "Arkana al," dedim.

Kafasını salladı reklamcı arkadaşım cevap yerine. Sonra yardım ister gibi Serra Çolak'a baktı. Onun ellerini koruyucu bir jestle ileri uzattığını gördüm. Selma Karaca ondan geri kalmadı bu kez. Eliyle Hülya Yaman'ın sırtını sıvazladığını gördüm. Belli belirsiz.

Sonra döndüm arkamdaki kargaşaya.

Kadınlar birbirine bağırıyordu. Kimin kime ne dediği anlaşılmıyordu. İyi bir manzara değildi caminin ortasında. Asuman Ya-man'la Nazan Akdoğan omuz omuzaydı. Karşılarında dört tane kadın vardı. Deminden beri arkamızdan bağıranın sesi en çok çıkıyordu hâlâ. Ne dediğini tam olarak anlayamadım elbette ama.

Bizim kızları geri çekmek için bağrışan kadınlara doğru yürüdüm. Bir yandan da doğru yapıp yapmadığımı düşünüyordum.

Yapmadığım anında belli oldu.

Tabutun başında ellerini önlerinde birleştirmiş bekleyen delikanlılar geri döndüler. Durumu bir an gözlediler. Benim olayla ilgimi değerlendirdiler üç saniye kadar. Sonra bize doğru yürüdüler hızla. Gözleri bir bana bir caminin çeşitli noktalarına çevriliyordu yürürken. Birilerini arıyorlardı besbelli. Destek kuvvetlerini.

Destek kuvvetleri bir yerlerden belirdi. Öfkeli ve kararlı görünüyorlardı. Bana doğru ilerlediler birleşince. Ellerini kollarını oynatıyorlardı. Sayıları baş edemeyeceğim kadar çoktu. Baş edebilsem bile caminin ortasında yarım yamalak bir Yokomen Ushi irimi Nage'nin ardından bir de Kote Gaeshi uygulayarak tarihe geçmek istemiyordum. Mustafa Hoca'ya izah edemezdim durumu.

O yüzden iki elimi evrensel yenilgiyi kabul ettim işaretiyle öne doğru kaldırdım. Yüzlerine baktım, gözlerime verebildiğim en yumuşak ifadeyi yerleştirerek. Biraz işe yaradı. Adımları yavaşladı. Ama durmadılar. Bana doğru ilerlemeyi sürdürdüler. Geldiklerini gören bağrışçı kadınların sesi kesilmişti Onlar da bana doğru bakıyorlardı olacakları merak ederek.

Pek bir şey olmamasını sağlamaya kararlıydım. "Tamam beyler tamam," dedim önce. İkinci cümlemi söylemeden reklamcı arkadaşıma emanet ettiğim Hülya Yaman ne durumda baktım. Duvara vermişti yüzünü. Ucunda mendil olan eli ağzındaydı. Ona baktığım kısa an içinde omuzlarının titrediğini gördüm.

"Anlaşılan gelmemiz hata olmuş," dedim sonra karşımdaki grubun en önündeki delikanlılara bakarak. Sonra kafamı çevirdim. Gözümün ucuyla Asuman Yaman'la Nazan Akdoğanın ne durumda olduklarını kesmeye çalıştım hızla. Karşılıklı bağrıştıkları kadınlardan ayrılmış, çelenklerin önünde duran bizimkilere doğru yürüyorlardı.

"Ha şunu bileydin," dedi delikanlıların yaşça da akılca da en büyükleri gibi duran sarışını. İki elini diğerlerinin bana doğru hamle yapmasını engellemek ister gibi iki yana açmıştı. Arkadakiler gözleri çakmak çakmak bakıyorlardı bana. Elleri kolları durulmuştu ama. “Kusura bakmayın," dedim baştaki sarışına. "Son görevini yapmak istedi. Kötü bir niyetimiz yoktu." Sarışın delikanlı başını salladı. “Evet ama ortam hassas," dedi. "Görüyorsunuz."

"Görüyorum kardeşim," dedim. "Görüyorum. Hataymış kadıncağızı getirmek. Gideceğiz zaten şimdi. Orasını anladık, istenmediğimizi yani."

“İyi olur," dedi sarışın delikanlı. "Bir an önce..." "Yalnız," dedim sözcükleri dikkatli seçtiğimi karşımdakine sezdirmek için tane tane konuşarak. "Yengeyi sakinleştirseniz de bir Fatiha okusa başında. Bir bunu esirgemeyin kadıncağızın. Ne de olsa... Bir Fatiha, sonra çekip gideceğiz. Yeminlen." Sarışın delikanlı kararsız kaldı iki saniye için. Bunu değerledirdim.

"Bir Fatiha” dedim. "Namazdan sonra yolcu edemeyeceğine göre. Gitmeden önce... "

İşe yaradı. Sarışın delikanlı başını dikleştirdi. Sesinin tonunu bir miktar yükselterek omzumun üstünden arkamdakilere doğru seslendi.

"Sümeyye," dedi otoriter bir sesle. "Sen Müzeyyen Ablayı al da oturt biraz. İsmail'e söyle, bir şişe soğuk su bulsun bir yerden. Şu gölgede oturun hep beraber."

Sonra bana döndü. Konuşmadı ama. Başını salladı kısaca

"Eyvallah koç," dedim geri dönmeden önce.

Hızlı adımlarla duvarın dibinde bekleşen benim takıma doğru yürüdüm. Zor durumdaki insanlar gibi birbirlerine sokulmuşlardı. Hülya Yaman'dan başkasının yüzüne bakmadan kadının kolunu tuttum.

"Gelin," dedim.

Mendili tutan eli ağzında hareketlendi Hülya Yaman. Omuzları çökmüştü sanki olan bitenden. Birlikte musalla taşının üzerinde duran yeşil örtülü tabuta doğru ilerledik. Sümeyye'nin sarışın kocasının arkadaşları anlayışlı bir tavırla iki yana doğru açıldılar. Hülya Yaman'ı tabutun tam karşısında yalnız bıraktım. Bir iki adım geriye çekildim. Mecburen ellerimi önümde birleştirdim.

Tam o sırada başladı ezan.

Müezzinin kulaklarımıza gelmek için kim bilir kaç elektronik işlemden geçen sesi, bütün gerilimleri ortadan kaldıran bir örtü gibi kapladı ortalığı. Cami avlusundakiler ittifakla sessizleştiler. Her iki kapıdan da caminin esas girişine doğru yürüdü birileri aceleci küçük adımlarla. Hülya Yaman nikâhsız eşinin tabutunun önünde tek başınaydı.

Ağzının kıpırtısı bitince ellerini yüzüne götürdü. Sonra sağ eliyle tabutu sıvazladı. Geri geri bir iki adım attı. Başı öne eğik geri döndü sonra.

İki adımda yanına ulaştım. Koluna girmedim bu kez, yanımda yürüdü çelenklere doğru. Çelenklerin yanında, duvarın dibinde dikilen bizim ekibe doğru. Yürüttüğüm pazarlıktan haberdar ve kaderine razı gibi adımlar atıyordu. Adımlarımı onunkine uydurdum. Konuştuğum sarışın delikanlı, anlaşmanın kendisine düşen kısmını yerine getirmiş bir tüccarın güveniyle bakıyordu bana doğru. Bir elini yanındakileri durdurmak ister gibi yana çıkarmıştı. Sonra kafasıyla dışarıyı işaret etti bana.

Duvarın dibindekilere doğru yönlendirdim Hülya Yaman'ı. Elimle hafifçe arkasından iterek. Reklamcı arkadaşım bir iki adım atarak karşıladı beni. Yüzünde hayatın anlamını benden öğrenmesine yalnızca iki soru kalmış gibi bir ifade vardı.

"Gitmemiz lazım," dedim.

"Olur," dedi hemen caminin Halaskârgazi Caddesi'ne açılan kapısına doğru dönerek. Eliyle Serdar Kara ve Serra Çolak'a işaret etti. İkisi de hareketlendiler. Hülya Yaman'a doğru eğildi hafifçe sonra.

"Başınız sağolsun hanımefendi," dedi.

Hülya Yaman başını salladı cevap olarak. Kızıyla kardeşine dışarı çıkıyoruz, bizi izleyin işareti yaptım konuşmadan. Reklamcı arkadaşım önde, peşinden caminin caddeye açılan kapısından teker teker çıktık. En arkadaydım. Selma Karaca'ya başımla selam verir gibi yaptım, bizi takip etmesini elimle işaret ederken.

Dışarı çıktığımız an bastı İstanbul'un gürültüsü üstümüze bütün şiddetiyle. Ezan devam ediyordu hâlâ ama dışarının uğultusu daha baskındı sanki. Yalnızca çılgın bir trafiğin gürültüsü değildi duyduğumuz bence, şehrin olanca kötülüğü, hırçınlığı, vefasızlığı, başına buyrukluğu, acımasızlığı karışıp, birleşip derinlikli bir özel ses haline gelmişti. Dinlesek caminin avlusunda da duyardık belki o sesi. Belki de duymazdık. Kulağa bağlıydı. Dışarda çok belirgindi ama.

Reklamcı arkadaşım, grubun en arkasındaki şaşkın turistleri toplamadan şuradan şuraya adım atmamaya yeminli bir rehber gibi, durdurdu herkesi beni beklemesi için. Duvarın dibinde bir küme oluşturduk. Hepsi bana bakıyordu. Omuzları hafifçe titreyerek ayakkabılarının ucuna odaklanan Hülya Yaman hariç. Kendi kendine konuşuyor gibi dudakları titriyordu. >

"Araban nerede?" dedi reklamcı arkadaşım.

"Yok," dedim. "Çalışmadı. Taksiyle geldik."

Gülecek gibi oldu ama gülmedi. Kafasını iki yanına çevirdi hızlı hızlı, içindeki espri yapma arzusunu bastırmak için, diğerlerinin duymayacağı kadar alçak bir sesle konuştu.

"Surdan bir taksi bulalım da bindir gönder o zaman," dedi "Seninle bir işimiz var."

Şişli'ye doğru taksiyle gelirken geliştirdiğim bir düşüncenin peşine takılmaya karar verdim oracıkta. Sonradan başımı belaya sokma ihtimalinin büyüklüğüne karşın. Hatta bu ihtimalin gerçekleşmesini için için isteyerek.

"Hanımları eve göndermek istemiyorum," dedim. "Sabah polisler geldi. Hülya Hanım'ı zor kaçırdık. Bir daha eve girmeyi içi kaldırmaz sanıyorum. Bunu ondan istemek doğru değil."

"Eee?" dedi reklamcı arkadaşım. "Önerin?"

"Milleti senin ajansın minibüsüne doldurup biraz dolaştıralım," dedim. "Hem onlar kendilerine gelsin, hem biraz konuşalım."

Reklamcı arkadaşım, hayatta insanın karşısına hep hemen kabulleneceği şeyler çıkmaz bakışıyla baktı bana. Sonra Serdar Kara ile Serra Çolak'ı işaret etti başıyla.

"Onları da sen çağır," dedim. "Sığarız senin deveye."

Birden yüzü aydınlandı reklamcı arkadaşımın aklına gelen düşünceden çok hoşlanmış gibi.

"Katili açıklayacağın toplantıyı benim minibüste mi yapacağız?" dedi. "Helal olsun sana benim özel detektif arkadaşım Remzi Ünal." Cep telefonunu çıkardı.

Ona cevap vermedim. Ben, benimkileri ayarlamaya bakmalıydım küçük gezimize.

Bölüm 21

Çok beklemedik Şişli Camii'nin Yeni Karamürsel mağazasına bakan duvarının biraz ilerisindeki kaldırımda. Sessizdik hepimiz. İllegal bir cenaze törenine katılıyor gibi. Caminin avlusundan fazla ses gelmiyordu ama ne olup bittiğinin farkındaydık. Reklamcı arkadaşım minibüsü getiren şoföre yerimizi belli etmek için kolunu sallamaya başladığında bayağı sevindim.

Reklamcı arkadaşımın başka reklamcı arkadaşlarının bulduğu Grande sıfatını şahane bir biçimde taşıyan sekiz artı bir kişilik ajans minibüsü herhangi bir deveden çok daha büyük, konforlu, kullanışlı ve doğrusu zarifti. İçine çekime giden küçük bir film ekibi gibi sığıştık. Şoför direksiyonu patronuna devretmişti, kendi nereye kayboldu bilemem. Minibüsün yana doğru kayan kapısını açtım. Hülya Yaman'ı buyur ettim ilk önce. Şoförün hemen arkasında, içeriye doğru bakan iki koltuğun cam kenarın-dakine oturdu. Ardından Serra Çolak'a işaret ettim girmesi için. O Serdar Kara'ya öncelik verdi kafasının bir hareketiyle. Şarkıcı bir başka pencere yanının teklif edildiğini hemen anlayıp içeri girdi. En arkadaki üç kişilik koltuğun sol pencere yanındakine geçti. Kendisini bir limuzinin en prestijli yerinde farz ettiğini öğrenirsem şaşırmazdım doğrusu. İşin içinde bir minibüsle şehri dolaşmaktan fazlasının olduğunu sezmiştir muhtemelen, ama neyse. Sonra Serra Çolak girdi. En arkadaki orta koltuğa oturdu. Yüz yüze bakacaklarına göre Hülya Yaman'la aralarında bir sıra koltuk bıraktığı için müşterisine içinden teşekkür etmiş olmalı. Ona hak verdim peşinden minibüsün içine saldığım Selma Karaca sağdaki camın önüne oturdu. Sıra Nazan Akdoğan'a geldiğinde hiç tereddüt etmeden annesinin karşısındaki iki koltuğun pencere yanındakini seçti. Yanına Asuman Yaman yerleşti.

Bendeniz Remzi Ünal, herkesin yerini sağ salim bulduğundan emin olduktan sonra kendimi sanki ittifakla benim için boş bırakılan Hülya Yaman'ın yanındaki koltuğa attım, sürgülü kapıyı içerden çekerek kapadım. Bu oturma düzeninin reklamcı arkadaşımı düpedüz şoförümüz durumuna indirgediğini elbette fark ettim ama bu hiç üzmedi beni.

Kapıyı kapayınca algıladım içerisinin serinliğini. Eğer cennet varsa böyle bir yer olmalı diye düşündüm. Sıcaktan ve nemden uzak. İstanbul'dan uzak yani. Sonra insanların birkaç bin yıldır cehenneme haksızlık ettiklerini düşündüm.

Hareket ettik.

Otomobilin içinde bir uçak yolculuğu başlangıcı sessizliği vardı. Her birimiz kendi yolculuğumuzun sonunu düşünüyorduk herhalde. Checkin'i yaptırmıştık, bavulları vermiştik, yer numaramız belliydi. Güvenlik kontrollerinden defaatle geçmiştik, free shop'u tavaf etmiş, pahalı kahvelerimizi içmiştik. Saatimize yeterince bakmış, bekleme salonunda gözümüzü bizim numaramızı taşıyan "gate"e dikmiş, beklemiştik.

Almışlardı içeri.

Biri yanımda, diğerleri karşımda oturuyordu. Sıradan endişeleri olan sıradan insanlardı işte. Hepsinin de gözlerini benden kaçırmaları için nedenleri var gibi görünüyordu. Hülya Yaman yanımda, ayakkabılarının ucuna bakıyordu. Siyah, temiz, özel günler için ayrılan ayakkabılar.

Reklamcı arkadaşım Şişli Camii'ni Taksim yönüne doğru geride bırakırken minibüsünün içindeki kimi güvenlik konularını açıklamaya gerek duymadı. Ben de. Nasıl olsa biraz sonra bol bol konuşacağımı hissediyordum. Dur bakalım dedim kendi kendime.

Birinci kırmızı ışığa kadar hiç kimse sesini çıkarmadı. Elli metre yani. İyi ki aksi yöne doğru gitmiyoruz diye düşündüm içimden. Yanlış düşünmüşüm ama. Belki de eksik. Koca aracın içini bir anda Hülya Yaman'ın hıçkırıklarının sesi doldurdu. Apansız geldi hıçkırıkları, haber vermeden.

İlk anda hiç kimseden herhangi bir cinsten bir tepki algılamadım. Onlara değil, Hülya Yaman'a baktım. Yüzünü cama dayamış, omuzları sarsıla sarsıla ağlıyordu. Sol elini de siper etmiş yüzünün minibüsün içine doğru bakan yarısına. Kendisini tutmaya gayret göstermiyordu, içinden geldiği gibi ağlıyordu.

"Anne..." dedi Nazan Akdoğan aramızda ilk ses çıkarma hakkının onda olduğu konusunda ortak bir anlaşma varmış gibi. Minibüs yolcularının kız konuştuğu için rahatladığım hissettim sanki. Oysa titriyordu sesi Nazan Akdoğan'ın da. Ağlayan kadını bırakıp önüme döndüm, reklamcı arkadaşım aracını yeşilde hareket ettirdiğinde. Çoğunluk boş gözlerle bakıyordu yanımdaki kadına. Ne sempati ne küçümseme.

Hülya Yaman'ın hıçkırıklarında bir değişme olmadı sonraki saniyelerde. Azalmadı yoğunluğu, çoğalmadı da. Titreyen omuzları kendi ritminde devam etti. İşe yarayacak bir şey yapamayacağımızı biliyorduk sanki, bıraktık ağlayacağı kadar ağlasın. Minibüs, içindeki biri ağlayan yedisi dinleyen sekiz kişiyle ağır ağır ilerledi Şişli'nin göbeğinde. “Anne, anne," dedi sonra yeniden Nazan Akdoğan. Annesi kafasını camdan çekip baksa ne diyeceğini bilmiyormuş gibi konuşmuştu. Asuman Yaman fırsatı değerlendirdi. “Abla, hadi ama," dedi o da boşa konuştuğunu az çok bilerek. Ablasına uzattığı elini geri çekti sustuğunda. İki elini önünde birleştirdi görevini yapmış gibi. Selma Karaca en arkada dimdik önüne bakıyordu bütün bunlar çevresinde olmuyormuş gibi. Geri kalan hepimiz bekledik sanki Hülya Yaman ne cevap verecek diye. Hülya Yaman beklentimizi boşa çıkarmadı. Hıçkırıklarıyla kesik kesik konuştu. Camdan dışarı bakmaktan vazgeçmişti, gözleri yeniden ayakkabılarının uçundaydı şimdi. Hepimizin onu dinlediğinin bilincindeydi ama. Burnunu çekiyordu dört sözcüğün arasında. Hafif yana dönmüş onu dinliyorduk.

"Dünya mı kötü... İnsanlarına.. Şaşırdım," dedi. "Ne istediler adamımdan... Şaşırdım. Benim Kemal'e... Kemal'ime Bir kötülük edebileceğimi düşünenlere şaşırdım... Onlara inananlara şaşırdım... Bunca yıl aynı yastığa... Baş koyduğumum adamın tabutunun önünde... Önünde kaçamak... "

Devam edemedi. Deminkinden daha yoğun bir ağlama kriziyle patladı. Başını ellerinin arasına gömdü, iki büklüm eğildi koltuğunda öne doğru. Hafifçe ileri geri sallanarak ağlamaya devam etti. Mendilin ucu, sıktığı avcunun içinden taşıyordu

Kızı yeniden, "Anne! Anne!" dedi çaresiz olduğunu bize hissettiren bir ses tonuyla.

Reklamcı arkadaşım, minibüsünde birlikte göreceğini aklından bile geçirmediğine elli kere yemin edebileceğim yedi yolcusunu Şişli-Taksim arası güvenle taşımak şu anlardaki tek sorunuymuş gibi dikkatle ilerliyordu İstanbul'un civcivli trafiğinde. Dönüp bakmadım ama aklı gözlerinin arkasında gibiydi sessizliğinin içinde.

En arkadaki üç koltukta yan yana oturan üç yolcudan hiç ses gelmiyordu.

Asuman Yaman bu kez bütünüyle dışarı bakmayı tercih etti nedense. Gözlerinde insani bir şey göremedim sanki. Ruhu minibüsü terk etmiş gibi bakıyordu Şişli kaldırımında kadınlı erkekli, şen şakrak yürüyenlere.

Tam Kent Sinemaları'nın önündeydik. Ya da onlardan ne kaldıysa. Hülya Yaman bir kez daha patladı.

"Allah hepsinin belasını versin," dedi kararlı ve kesintisiz sözcüklerle. "Hepsinin belasını versin. Benim Kemal'i öldürdüğümü düşünebilen herkesin Allah belasını versin."

Kafasını dikleştirmişti şimdi. Kime konuştuğu belli olmadan konuşuyordu.

Minibüsteki yedi kişi sindirmeye çalıştı Hülya Yaman'ın söylediklerini sessizce. Ben içimden "selamün kavlen," demedim. Kendini ilk toplayan kızı oldu.

"Haydi anne ama," dedi karşıya. "Öyle düşünen falan yok, biliyorsun."

“Amma da yok," dedi Hülya Yaman. Kızının gözlerinin tam içine bakıyordu şimdi. "Senin bile aklından neler geçiyor biliyorum. Söyletme beni Allah aşkına..." “Ne geçiyormuş aklımdan anne?" dedi Nazan Akdoğan, bu konudaki tartışma biraz uzarsa gerçekten kırılacağını belli etmeye çalışan bir ses tonuyla. O da annesinin yüzüne bakıyordu.

"Alenen düşündün Kemal'i benim öldürdüğümü sen de. Yalan mı?" dedi Hülya Yaman.

“Anne ne diyorsun sen?" dedi Nazan Akdoğan bunu da duyacağıma bari ölseydim ses tonuyla. Minibüsün içinde ses çıkarmamak için parmağımızı bile kıpırdatamaz halde bekledik. Ya devamı gelecekti kızdan, ya cevabı annesinden.

Annesi konuştu. Öfke katsayısı inmemişti. Kızma değildi öfkesinin tümü ama ona doğru konuştu. Diğerlerinin can kulağıyla dinlediğini bilerek.

“Tabancayı ben alıp saklamadım herhalde komodinden," dedi. "Polislerin geleceğini biliyordun. Beni korumaya çalışıyor olsan bile ne düşündüğün açık. Yalan mı?" “Anne!" dedi Nazan Akdoğan sanki aile meselelerinin böyle ortalığa dökülmesinden incinmiş bir sesle. “Yalan mı?" dedi yeniden annesi. Sonra ses tonunu değiştirdi. "Bu arada nereye tıkıştırdın, ben baktım biraz, göremedim?"

Nazan Akdoğan buna hemen cevap vermedi. Yüzünden peş peşe birkaç ifadenin geçtiğini gördüm. Korku, utanç, rahatlama, merak, tekrar utanç. Başımız belada, son olarak. Kafamı hiç oynatmadan Asuman Yaman'a baktım. Bir şey göremedim, yüzünü eğmiş, minibüsün döşemesini inceliyordu.

"Bulamadın mı?" dedi Nazan Akdoğan. Sesini iyice düşürmüştü.

"Hayır," dedi annesi. Konuşmanın nereye gideceğinden endişeli gibi çıkmıştı sesi.

"O zaman bir derdin daha var, açık söylemek gerekirse " dedi Nazan Akdoğan kafasını yana doğru eğerek. "Polisin eline geçerse eğer... "

Bu kez Nazan Akdoğan'ın gözlerini yakalamaya çalışarak konuştum.

"Kimsenin eline geçmeyecek," dedim minibüsün içinde herkesin duyacağını garantileyecek kadar yüksek bir sesle.

"Sizde mi?" dedi Hülya Yaman. Başını bana çevirmeden konuşmuştu.

"Bir yerde..." dedim. "Emin bir yerde."

"Sen mi verdin Remzi Bey'e tabancayı?" diye sordu kızına.

Asuman Yaman kızın cevap vermesine izin vermeden konuştu.

"Ben verdim," dedi. "Nazan'ın yastığının altında gördüm. Bir delilik yapmasın diye aldım. Ama belki de..."

Sözünün devamında ne geleceğini anlayacağımızı belli belirsiz umarak sustu.

Reklamcı arkadaşım önümüzdeki bir aracı sollamak ister gibi gaza yüklendi. Motor gürledi. Hafifçe sallandık yerimizde. Bir belediye otobüsü yanımızdan arkaya doğru geriledi. Pencereler kapalıydı, korkunç siyah dumanlar çıkaran egzozunun kokusu gelmiyordu içeriye. Kulağı konuşulanlarda dedim içimden.

"Etti iki," dedi Hülya Yaman.

Bana doğru gönderilmiş bir cümleydi bu, sağ omzuma vuruş şiddetinden anladım. Ona doğru çevirmedim başımı ama. Nasıl olsa devam edecekti. Öyle yaptı.

"Kemal'imi öldürdüğümü düşünenlerin sayısı ikiye çıktı,' dedi. "Belki de üç. Aslında kim bilir kaçtır da, sesleri çıkmıyor, bilemiyoruz."

Aynı yüksek sesle konuştum. Duyan duyacaktı. En arkadakiler bile.

"Sizin öldürmediğinizi biliyorum," dedim. "Ama öğrenmek istediğim başka şeyler yok değil doğrusu."

Kendinden emin bir ses tonuyla konuşmuştum, bunu epeydir yapamadığımı düşündüm. Cümlemi bitirince döndüm sol yana, Hülya Yaman'ın yüzüne baktım.

Reklamcı arkadaşım ani bir fren yaptı aynı anda. Küfretti sonra. Ağır küfretti arkamdan. Kimse konuşmadı. Küfrü duymaya maruz kaldıklarından çok, konuşmayı kestiğine kızmış gibilerdi. Reklamcı arkadaşım yeniden otomobilini hareketlendirdiğinde sağ elini havada salladı faul yapmadığını iddia eden savunmacılar gibi.

"Özür dilerim hanımlar," dedi sonra. "Az daha..." Ardından da bir küfür gelecek gibi başlamıştı lafa, bunu kendisi de fark edince sustu.

“Nereden biliyorsunuz?" diye bir ses geldi minibüsün en arka sırasından. Serra Çolak'tı konuşan. Sesi tarazlıydı. Boğazını temizlemek için öksürdü ikinci cümlesinden önce. Ben ona bakıyordum, başka kimse kafasını çevirmedi.

"İstemeden bulaştığımız bu cinayet hakkında konuşmaya başladıysak, neyin ne olduğunu tam olarak bilmek isterim," dedi. “Bu minibüsün emniyet müdürlüğünün önüne park edip etmeyeceği konusunda da aydınlatılırsam sevinirim annadım mı?”

Hülya Yaman, cevabı benim vermem gerektiğini hissettirmek ister gibi baktı bana kafasını yana çevirip. Manalı bir cevap toparlamaya çalıştım kendi kendime.

"Yoksa bırakın inelim," dedi Serra Çolak. "Bildiğim kadarıyla bizi bu minibüsün içinde tutmak için hiçbir yetkiniz yok. Temel insan haklarına, ondan sonra, aykırı bu."

Sesini hafifçe yükseltmişti. Nasıl konuştum der gibi Serdar Kara'ya baktı. Serdar Kara başını salladı.

"Evet, yok," dedim. Gözlerimi otomobilin içinde gezdirdim. Bilerek gereğinden çok zaman harcadım bunu yaparken, en son Serra Çolak'ın üzerine kitledim bakışlarımı.

"Dileyen istediği yerde inebilir," dedim sonra. "Ciddiyim, ama inenler, onlar indikten sonra neler konuşulduğunu duyamazlar. Doğal olarak."

Serra Çolak Serdar Kara'ya baktı, Serdar Kara Serra Çolak'a Sonra ikisi birden gözlerini kendi sollarındaki pencereye çevirdi. Ben devam ettim. Onlarla işimin bittiğini belirtircesine yüzümü Hülya Yaman'a döndürdüm bu kez.

"Önce neden öldürmediğinizi düşündüğümü anlatayım genel istek üzerine," dedim minibüsün arkasına doğru bakarak. İçimden Serra Çolak'a teşekkür ediyordum oysa. "Cinayeti bana verdiğiniz görevin tetiklediği açık. Sonucun nedenin önüne geçemeyeceğini iyi öğrendim bunca yıldan sonra."

"Görev de neymiş, annadın mı?," dedi Serra Çolak.

Bu kez onu duymamış gibi yaptım. Hülya Yaman'a döndüm.

"Soruma gelelim," dedim. "Kemal Bey'in çekmecesine koymam için bana bir alay para ödedikten hemen sonra..." Küçük bir es verdim iki cümlemin arasına. "Ne demeye gidip tekrar aldınız zarfı oradan? Temizlediğim camı hortumla tekrar ıslatmak gibi bir şey bu. Üstelik dışardan."

Reklamcı arkadaşımın otomobilinin motoru yeni nesildi, arada sırada gazına yüklenilmezse esas olarak sessizdi. Camlar da dışarının gürültüsünü almıyordu içeri. Hep birlikte sessizliğin bozulması için bekledik. Beni dinleyen herkesin yüzüne bakmaya çalıştım. En çok Serra Çolak meraklı gibiydi.

Hülya Yaman sustu önce. Hâlâ elinde tuttuğu mendili ağzına götürdü sonra. Dudağının kıyısını temizledi. Bir şey yoktu oysa orada. Sanki beni duymamış gibiydi. Neden sonra yüzünde hayrete benzer bir duygu belirdi.

"Ben dün sizle konuştuktan sonra bir daha gitmedim galeriye," dedi. "Ne zarfı almak için ne de başka bir şey. Neden söz ediyorsunuz anlamadım. Niye gideyim ki?"

Reklamcı arkadaşım bir ıslık çaldı. Geri dönüp ona doğru kötü kötü baktım. Kaşlarını kaldırıp boynunu kıstı.

"Tek başıma olsam yanlış gördüm diyebilirdim," dedim "Yalnız değildim ama. Güvenlik kaydında apaçık gördük sizi."

Hülya Yaman biraz daha güvenli bir sesle konuştu.

“Neyi gördünüz bilmiyorum," dedi. "Kiminle gördünüz onu da bilmiyorum. Bilemem. Ben gitmedim. Gidemezdim hem. Haberi aldıktan sonra..."

Reklamcı arkadaşım demin yaptığı gibi sağ elini direksiyondan çekip havada salladı. Otomobilin içindeki herkes görene kadar. Sonra indirdi. Onu da gördük sessizlikte. "Kim gitti o zaman?" dedim.

"Ne bileyim ben," dedi Hülya Yaman. "Siz bulun." "Belki kendisi söyler," dedim. "Aramızdaysa. Büyük ihtimalle öyledir."

Otomobilin içine güzel koku vermek için sprey sıkılsaydı sesi duyulurdu. Kimseden ses çıkmadı.

0 zaman ben konuşurum dedim kendi kendime. Cesaretimi toplamak için derin bir nefes aldım. Hercule Poirot'tan Sam Spade'e, Philip Marlowe'dan Murat Davman'a benden akıllı bütün meslektaşlarımın ruhlarını yardıma çağırdım. İhtiyacım vardı. Otomobilin içinde gözü bendeki herkese birden konuştum, özel olarak kimseyi hedeflemeden. "Birkaç saat önce Hülya Ha-nım'la küçük bir deney yaşadık sanki," dedim. "Polislerin önünden, hatırlatıyorum, burası önemli, kendisini arayan polislerin önünden geçebilmek için örtüsünü çıkarmasını teklif ettiğimde çıkardı. Azıcık tereddüt etti ama çıkardı..." “Allah affeder," dedi Hülya Yaman.

“Eminim" diye devam ettim. "Yeniden gözaltına alınmamak için geçici olarak çıkarılabiliyorsa..." Reklamcı arkadaşım sözümü kesti

“Kapatabilir de..." dedi. "Onu mu demek istiyorsun?" “Sen önüne bak," dedim. “Pardon," dedi.

Uke'ydi, biliyordum. O seni fırlattıktan sonra, senin de fırlatmana izin vermeyi bilirdi.

“Evet," dedim. "Birisi başının belaya girmemesi için başını aça-biliyorsa, bir başkası da benzeri bir sebepten kapatabilir.

Üstelik bu yaptığı bize kim olduğunu bulmak için başka bir ipucu da veriyor."

Selma Karaca otomobile bindikten sonra ilk kez konuştu "Dükkânda kayıt yapan bir kamera olduğunu bilen biri" dedi.

"Evet," dedim sadece ona cevap vermediğim belli olsun diye gözümü minibüsün içinde gezdirerek. "Adayı olan var mı?"

Kimseden ses çıkmadı. Birileri birilerinin yüzüne baktı sadece.

"Benim bildiğim bir şeyi bilseydiniz, yalnızca tek bir aday olabileceğini fark ederdiniz," dedim.

Serdar Kara Selma Karaca'dan cesaret almış gibi konuştu arkadan.

"Neymiş o bildiğiniz?"

Biraz eğlenmeye karar verdim.

"Ben o görüntüleri makineden alabildiysem, nasıl girdim Çakır Otomotiv'e?"

"Anahtarla," dedi Hülya Yaman. "Ben verdim."

"Kameraya yakalanacağını bildiği için tedbir alan biri nasıl girdi peki içeriye?"

"Anahtarı olmalı," dedi Serdar Kara arkadan.

"Kimlerde vardı anahtar?" dedim. "Hülya Hanım'dan başka?"

Selma Karaca elini kaldırdı. Konuşmadı ama.

"Gözünü yoldan bir anlığına ayırabilirsen bak," dedim reklamcı arkadaşıma başımı çevirmeden. "Cevap ver hemen. Gördüğümüz kadın bu elini kaldıran arkadaş olabilir mi? En arkada pencerenin yanında oturan?"

Reklamcı arkadaşım arkadan para alan minibüs şoförü gibiydi sanki. Başını şimşek gibi arkaya çevirdi bir anlığına.

"Hayır," dedi önüne doğru dönerken. "Selma Hanım çok ince. Gördüğümüz kadın bayağı yapılıydı."

Selma Karaca elini indirdi. Yüzünde hafif bir gülümseme vardı. Ona baktım.

"Sen birisine verdin mi sendeki anahtarı?" dedim. "Hayır," dedi hemen. Çantasını kaldırdı. "Burada." “Çoğaltması için?" dedim. “Hayır," dedi yeniden.

“Siz verdiniz mi?" dedim Hülya Yaman'a dönüp. “Hayır," dedi Hülya Yaman. "Kimseye vermedim, çoğalttırmadım da."

"O zaman kimden aldı içeri giren kadın anahtarı?" dedim. “Bir tek kimse kalıyor." "Kemal!" dedi Hülya Yaman. “Kemal Bey vermiş olmalı," dedim. "Ama neden versin?" dedi Hülya Yaman. "Neden versin?" dedim. Minibüsün içine yeniden bir sessizlik çöktü. Yalnızca hafif motor gürültüsü duyuyorduk. Bir de bir iki korna dışardan. Belli belirsiz.

“Neden versin?" dedi Hülya Yaman yeniden. Biraz daha derin düşünebilse aradığı cevabı bulabilecekmiş gibi çatılmış kaşları. Gözlerimi otomobilin içindekilerin yüzünde gezdirdim. Döşemeye bakanlar vardı. Serra Çolak arkadan seslendi.

"Bunu bilmeyecek ne var ayol," dedi. "Dükkânda kiminle gizli gizli buluşmak istiyorsa ona vermiştir. Rahatça girsin çıksın diye."

Serdar Kara tutamadığı kesik bir kahkaha attı. Başka kimse gülmedi. Ben de gülmedim. Gülemedim. Birisi daha hüngür hüngür ağlamaya başlamıştı minibüsün ortasında çünkü.

Ne kadar içten görünürse görünsün, bir kadının gözyaşları beni durdurmasına izin vermeye hiç niyetim yoktu bu saatten sonra.

"Eşarbı biraz daha uzaktaki bir çöp kutusuna atsan daha akıllıca olurdu Asuman," dedim. "Ya da boynuna dolaşayım. Belediye o kadar sık toplamıyor ardımızda bıraktıklarımızı."

Asuman Yaman beni duymamış gibi ağlamaya devam etti. Giderek daha çoğalacak gibiydi gözyaşlarının debisi. Her kadın ağlayışında bir şeyler daha çıkıyor ortaya dedim içimden

"Asuman!" diye bağırdı Hülya Yaman. Yalnızca tek bir sözcük çıktı ağzından ama yüreğinin derinliklerinden gelen bir haykırış gibiydi. Daha öncekilerden çok farklıydı. Kendisi için bağırıyordu bu kez sanki.

Asuman Yaman öne doğru eğildi koltuğunda bir an. Sonra kafasını kaldırdı havaya. Boynunu dikleştirdi. Minibüsün tavanına bakıyordu şimdi. Hıçkırıklarının sesi kesilmemişti ama. Bütün gövdesi titriyordu. Ablasının ona seslenişini duymamıştı sanıyorum.

"Hadi bakalım kolay gelsin..." dediğini duydum Serdar Kara'nın Sezen Aksu şarkısının melodisiyle. Kıvrak bir sesi vardı. Doğru tondan söylüyordu galiba. Kimse alkışlamadı performansını.

"Asuman!" dedi yeniden Hülya Yaman. Bu seferki seslenişi daha alt perdedendi. Daha kontrollü, tepki vermekten çok ne olduğunu anlamaya yönelen.

"Özür dilerim abla," dedi Asuman Yaman gözlerini indirmeden. Gergin gırtlağında damarlar inip çıkıyordu. "Çok özür dilerim."

"Neden?" dedi Hülya Yaman. "Neden özür diliyorsun? Ne oluyor?" "Özür dilerim abla," dedi yeniden Asuman Yaman. Ağlaması biraz yavaşlamıştı sanki. Ama hâlâ ablasına bakmıyordu. Kimseye bakmıyordu.

"Ne oluyor Allah aşkına?" dedi Hülya Yaman yardım ister gibi başını bana doğru çevirerek. Gözleri karmakarışıktı.

"Hâlâ anlamadı," dedi Serra Çolak minibüsün arka tarafından..

"Neyi anlamadım?" diye kafasını sesin geldiği yöne çevirdi Hülya Yaman. Kadının yüzündeki ifadeyi gördü sonra. Ben de gördüm o yöne baktığım için. Çirkindi. Neyi anlaması gerektiğini iyi anlatıyordu ama.

«Öyle mi?" dedi Hülya Yaman kardeşine doğru eğilip. Bakmadı, fısıldamadı, sadece sordu.

Asuman Yaman kafasını minibüsün zeminine paralel hale setirdi. Ablasına baktı. Hıçkırıkları dinmişti ama gözleri hâlâ yaşlıydı. Biraz da kırmızı.

“Özür dilerim," dedi yeniden. Başını hafifçe salladı aşağı yukarı. Sessizce hıçkırdı.

Tahmin etmeliydim. Edemedim. Kımıldayamadım bile yerimden. Hülya Yaman uzandı, sağ eliyle dehşet bir tokat indirdi kardeşinin yarım metre uzağında apaçık duran suratına.

"Alçak!" diye bağırdı ardından. Sonra sol eliyle bir tokat daha. Bu birinciden daha sıkıydı. Reklamcı arkadaşım birden frene bastı, içgüdüsel gibiydi sanki. Hepimiz öne doğru eğildik ister istemez.

"Anne!" dedi yeniden Nazan Akdoğan. Annesini engellemek için öne doğru atıldı koltuğundan. Gövdesine ellerini ekleyerek ikisinin arasına perde çekmeye çalıştı. Başardı da. Üçüncü tokatın yarısını kendi yedi ama teyzesine ulaşmasını engelledi.

Hülya Yaman kendisini kontrol etmek ister gibi kollarını gövdesine yapıştırdı, yumruklarını sıktı. Havaya baktı.

Asuman Yaman tokatları o yememiş gibi dimdik duruyordu koltuğunda.

"Şenliğe bak," dedi Serdar Kara.

Arkamızdan öfkeli bir korna sesi yükseldi. Sonra bir daha. Reklamcı arkadaşım minibüsü hafifçe hareket ettirdi. Bir kere daha sallandık. Bu hareket bizi biraz kendimize getirdi. Hafifçe doğrularak kendimi üçünün ortasına doğru itekledim. Bir başka şiddet eylemine izin vermeye niyetim olmadığı okunuyordu suratımda umarım. İşe yaradı. Üçü de biraz geri çekildi, kendi kovuklarına sığınır gibi büzüldüler koltuklarında.

Asuman Yaman elini tokadı yiyen yanağına götürdü. Ovuşturdu. Gözleri şimdi daha önce görmediğim türden ışıklar saçıyordu. Ablasına bir karşı hamle yapmasının iyi olmayacağını belli eden bir ifadeyle baktım yüzüne. O da bana taktı ve gülümsedi. Resmen gülümsedi. Kızarmış bir yanak ve henüz tam olarak kurumamış gözyaşları arasından sızıveren bir gülümseme görülecek şeydi doğrusu. Vurmayacak, eliyle vurmayacak ama acıtacak dedim içimden. Haklı çıktım.

Asuman Yaman koltuğunda geriye yaslandı. Elini yanağından çekti. Gözlerini benim kafamın kendisine göre sağından arkama, reklamcı arkadaşımın Grande bilmem kaç model' sekiz artı bir kişilik minibüsünün ön camındaki bir noktaya sabitledi. Dikiz aynasının tam altında bir noktaya.

Kimseye konuşmuyor gibi konuştu.

"Beni seviyordu," dedi. "Zorla söylettin beni abla."

Otomobilin klimasının sıkıştırdığı nemin su damlasına dönüşmüş parçası döşemeye düşse sesi duyulurdu. Direksiyonun ardındaki ve konuşan dışında kimse hiçbir yerini kımıldatmadı.

"Esas beni seviyordu," diye vurguladı bir kez daha sonra. "Boşanacaktı. Evlenecektik. İmam nikâhına hemen niyetliydi ama ben razı gelmedim. Belediye istedim."

"Ne diyorsun sen Asuman!" dedi ablası umutsuzdan çok şaşırmış bir sesle.

"Bıkmıştı senden," dedi Asuman Yaman. Hâlâ dimdik karşıya bakıyordu. "Bıkmıştı senden ve tutturmalarından. En son hacca gidelim diye tutturdun. Yaşım ne başım ne diyordu. Hani umre olsa neyse... Yatağınızı ayırmalar falan... Söyletme beni..."

"Ne kadar çirkin şeyler bunlar," dedi Hülya Yaman. "Neler diyorsun sen Asuman?" Bana döndü sonra. "Bir şeyler yapın Remzi Bey!"

Ne yapabileceğimi bilmiyordum. Asuman Yaman'ın susmaya niyeti yoktu. Tokat göründüğünden daha çok acıtmıştı anlaşılan. Ablasının söylediklerini duymamış gibi yaptı. Belki de duymamıştı gerçekten, kim bilir. Gözleri hâlâ otomobilin ön camına takılı gibiydi, dudaklarının kenarı gerilmişti ek olarak. Ablasının söylediklerini duymamış gibi yapmak benim de işime geldi. Dinledim. Minibüsün içindeki diğerleri gibi.

"Nazan'a acıdığı için çıkarmıyordu seni evden," dedi. "Benim kira köşelerinde sürünmeme razı değildi. Ölmeseydi... "

Bir an durdu. Araya girmem gerektiğini düşündüm. Bir daha denk gelmeyebilirdi bu an.

"O yüzden mi aldın çekmeceye geri koyduğum zarfı?" dedim. "Öldürüldüğü için?"

"Benim hakkımdı o," dedi Asuman Yaman. "Hakkımdı benim.”

Bir kez daha sessizlik hâkim oldu minibüsün içinde. Şişli trafiğini hafiften geride bırakmış, Kenterler Tiyatrosu'nun hizasına gelmiştik, ikinci sıra park etmiş araçlar caddeyi iyice daraltmış-lardı. Ağır ağır ilerliyorduk. Boşlukları doldurarak. Reklamcı arkadaşım şoförü olan birisine göre iyi bir sürücüydü. Düne göre çok daha iyi sürücüydü. Bu kadar iyi olduğunu bilemediğimi düşündüm.

Arkadan Serra Çolak'ın sesi yükseldi. "Beyefendi!" dedi bütün olup bitenlerle dalga geçtiğini açıkça belli eden bir ses tonuyla. "Bu minibüsün bokyedibaşısı sizsiniz anladığıma göre. Rica etsem deminden beri bir yerlerden alınıp bir yerlere konulan şu zarfın içinde ne olduğunu açıklar mısınız? Konuşmaları takip etmemiz imkansızlaşıyor bilmeden annadın mı."

Gülümsedim arkaya doğru. "İçinde bir çek vardı," dedim. Kimseden ses çıkmadı.

"Bak bu kıyak işte, annadın mı?" dedi Serra Çolak. "İçinde çek geçen hikâyelerden hoşlanırım. Hamiline yazılmıştır herhalde.” “Kaç paraymış?" Selma Karaca soluna dönüp kadını ilk kez görüyormuş gibi baktı yüzüne. Sonra bana baktı. Kadının konuşmasına neden izin verdiğimi sorguluyor gibi. Bana göre hava hoştu. Konuşmak iyiydi. Her zaman da doğruyu söylemek gerekmiyordu. “Ben çeki görmedim," dedim. "Gören birinden duydum ne olduğunu."

Selma Karaca bu kez gözlerini kıstı bana bakarken. Ağzını açacak gibi oldu, sonra sustu. Gözlerinde çok büyük bir merak, biraz da anlayış vardı. Ona doğru hafifçe, çok hafifçe salladım başımı. Anladı. Ne anladıysa. Gözlerini yere indirdi

Reklamcı arkadaşım caddenin kenarından fırlamaya niyetlenen taksiye dehşet bir korna bastı. Yola doğru döndüm ne oluyor diye. Taksici dinlemedi. Çıkmaya devam etti. Bir kez daha ileri geri sallandık bizimki frene asılınca. Sonra motora hafif bir gaz verme sesi eşliğinde ilerledik.

"Hayvan herif," dedi sonra. Daha da konuşacak gibiydi Serra Çolak sözünü kesti reklamcı arkadaşımın.

"Muhtemelen araba parasıdır," dedi. "Adam galerici."

Yalanlara arada bir iki doğru eklemek gerekir diye düşündüm.

"Sattığı en pahalı otomobilin fiyatından epeyi fazlaymış çeki gözleriyle görenin söylediğine göre," dedim.

"O zaman?" dedi Serra Çolak. "Bak hikâye neşeleniyor gitgide annadın mı?"

"Tahminim şantaj," dedim. Evet, öyle dedim.